<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="LEDA_ODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Il et Elle within Mosaïques</title>
                <title>French, Éditions de la Nouvelle Revue Critique</title>
                <author>
                    <persName key="allatiniH">Hélène Allatini</persName>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>Photographed
                            <date><!--The date when the photo has been taken is not available. --></date>
                        by</resp>
                    <persName><!-- There is no mention of the photographer, nor a key ID. --></persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Images prepared
                            <date><!--The date when the image has been prepared is not available.--></date>
                        by</resp>
                    <persName><!--  There is no mention of the image preparer's name, nor a key ID. --></persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription completed <date>March 22, 2019</date> by</resp>
                    <persName ref="bc">Cristiana Bertola</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Translation completed
                            <date><!--The date when the translation has been completed is not available.--></date>
                        by</resp>
                    <persName>Anne M. Callahan</persName>
                    <!-- There is not a key ID for the translator.-->
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Translation reviewed
                            <date><!--  The date when the translation has been reviewed is not available. --></date>
                        by</resp>
                    <persName>Anne M. Callahan</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding completed <date>March 22, 2019</date> by</resp>
                    <persName ref="bc">Cristiana Bertola</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding assistance and/or XML proofing completed by</resp>
                    <persName ref="rjp">Rebecca J. Parker</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML transformed into HTML
                            <date><!-- exact transformation date yyyy-mm-dd --></date> by</resp>
                    <persName ref="rjp">Rebecca J. Parker</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>HTML proofing completed
                            <date><!-- exact transformation date yyyy-mm-dd --></date> by</resp>
                    <persName><!-- Name of Proofer --></persName>
                </respStmt>
                <sponsor>Loyola University Chicago</sponsor>
                <sponsor>Loyola's Center for Textual Studies and Digital Humanities</sponsor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Lili Elbe Digital Archive</authority>
                <pubPlace>Chicago, IL, USA</pubPlace>
                <date>July 6th, 2019</date>
                <availability>
                    <p>Reproduced by courtesy of the
                            <orgName><!-- What do I type here? --></orgName> in
                            <placeName><!-- What do I type here? --></placeName>
                    </p>
                    <licence>Distributed under a Creative Commons
                        Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International license.</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p><!-- This is a well preserved page, the verso of the folio, with a small, white mark on the seventh line above the page end. --></p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>

    <text>
        <body>
            <div>
                <pb style="page" n="206"/>
                <p><!-- RJP: 2019-03-25: The starting p tag will actually be on the previous page (including it here until preceeding page inserted -->amis
                    communs. On fait circuler l'image qui stupéfia tout le monde. Notre amie,
                        <persName>la marquise de
                    S.G.</persName><!--The marquise has the same key ID as her husband. Shouldn't they be identified separately, as two distinct persons and characters?-->,
                    dont le mari était en retard, s'écria: "Faisons une farce à <persName
                        key="marquisSG">Emilio</persName>, il va arriver d'une instant à l'autre.
                    Que <persName key="wegenerG">Gerda</persName> lui montre la photo comme celle
                    d'une de ses amies, et nous verrons s'il reconnaît <persName key="wegenerE"
                        >Einar</persName>." En bon Napolitain, coureur de femmes, <persName
                        key="marquisSG">le marquis</persName> fut complètement affolé par ce nu
                    ravissant: "Oh! Qui est-ce, <persName key="wegenerG">Gerda</persName>? Vous
                    dites que c'est une amie à vous qui a posé pour vous faire plaisir... mais il
                    faut que je la connaisse tout de suite. Jurez-moi que vous me présenterez à
                    elle." Contenant mal son envie de rire, <persName key="wegenerG"
                        >Gerda</persName> le lui promit, mais ajouta que la personne en question
                    était assez farouche et d'ailleurs, absente de <placeName key="paris"
                        >Paris</placeName> en ce moment. Plus elle faisait surgir de difficultés,
                    plus le pauvre <persName key="marquisSG">marquis</persName> s'enflammait. Il
                    prenait même <persName key="wegenerE">Bé</persName> à témoin, le priant de
                    rappeler à <persName key="wegenerG">sa femme</persName>, s'il le fallait, la
                    promesse qu'elle venait de faire. Nous en pleurions de rire. Le brave <persName
                        key="marquisSG">Emilio</persName> refusa net de rendre la photo. Il la garda
                    dans son portefeuille et, depuis, il ne se passa pas de jour qu'il ne se
                    renseignât sur le retour de <persName key="wegenerE">la belle
                        bacchante</persName>. Il en avait à ce point perdu la tête qu'en sortant
                    d'une grande soirée, au moment de présenter son numéro de vestiaire, il donna
                    par erreur la fameuse photo: "Vieux saligaud! Pour qui me prenez-vous?" lui cria
                        <persName>la vierge mûre</persName> du vestiaire, en la lui lançant presque
                    au visage.</p>
                <p>Devant le tour tragique que semblaient prendre les événements, nous décidâmes de
                    révéler la vérité <pb style="page" n="207"/>
                    <pb style="heading" rend="Mozaïques"/> à l'incandescent <persName
                        key="marquisSG">marquis</persName>. Il le prit fort mal, déchira la photo,
                    dans un accès de rage noire, et, pendant des semaines, n'adressa plus la parole
                    à aucun de nous.</p>
                <p>Je ne
                    puis<!--I think that the verb should be followed by the negative particle "pas".-->
                    m'empêcher de sortir encore une fois de mon sujet, pour vous raconter une
                    anecdote qui date d'environ cinquante ans et dont le héros est <persName
                        key="naplesArchbishop">l'archevêque</persName> de <placeName key="naples"
                        >Naples</placeName>, oncle de notre <persName key="marquisSG"
                        >marquis</persName>. Ce <persName key="naplesArchbishop">prélat</persName>,
                    connu pour son avarice, avait depuis des années un unique
                        <persName>valet</persName>
                    <!--Should this character be given a key ID?--> qui servait d'homme à tout
                    faire, et auquel il ne donnait cependant que huit lires par mois
                    d'appointements. Ce serviteur vint un jour lui demander une augmentation.</p>
                <p>- <persName key="naplesArchbishop">Monseigneur</persName> sait combien je lui
                    suis attaché et que je serais inconsolable de devoir quitter son service, mais
                    je ne puis continuer ainsi. Le prix de la vie augmente tous les jours et je
                    n'arrive plus à m'acheter l'essentiel, avec mes huit lires. D'ailleurs, tous les
                    autres gagnent jusqu'à vingt lires et vont encore être augmentés. Je viens donc
                    prier <persName key="naplesArchbishop">Monseigneur</persName> de m'accorder au
                    moins deux lires de plus par mois.</p>
                <p>- Ce que tu viens de dire est juste, répliqua <persName key="naplesArchbishop"
                        >Son Excellence</persName>, mais, à mon vif regret, il m'est impossible de
                    te donner davantage. Cependant, comme je comprends fort bien que ton salaire
                    actuel soit insuffisant et comme je suis très satisfait de tes services, je veux
                    faire quelque chose pour toi. Je t'accorde donc, à partir d'aujourd'hui, deux
                    heures de liberté chaque après-midi, de une à trois heures, au moment où la
                    circulation est le <pb style="page" n="208"/>
                    <pb style="heading" rend="Mozaïques"/> plus dense, sur <placeName>le Pont du
                        Château de l'Oeuf</placeName>
                    <!-- This place isn't included in the proposography. Should it get a key ID?-->,
                    tu pourras y aller mendier. Ainsi, tout s'arrangera pour le mieux."</p>
                <p>Et l'on pu voir quotidiennement, à l'entrée du Pont, le
                        <persName>valet</persName>
                    <!-- Should this character appear in the prosopography and get a key ID?--> de
                        <persName key="naplesArchbishop">l'archevêque</persName> tendre la main. Et
                    cela ne choquait personne... O dolce <placeName key="naples"
                    >Napoli</placeName>!</p>
                <p>Je reviens aux <orgName>Wegener</orgName>
                    <!-- This is a plural, how should it be marked up that is is about both Einar and Gerda?-->
                    pour ne plus les quitter. Je demandai à <persName key="wegenerG"
                        >Gerda</persName> depuis quand elle s'était aperçue, pour la première fois,
                    des contours féminins de <persName key="wegenerE">Bé</persName>.</p>
                <p>- Cela remonte loin, me répondit-elle, même avant la guerre. Nous étions encore à
                        <placeName key="copenhagen">Copenhague</placeName> et je faisais le portrait
                    d'une <persName key="larsen">actrice</persName> très connue. Un jour, elle
                    téléphona, au dernier moment, pour décommander la séance. J'étais furieuse et
                    déçue, ayant gardé mon après-midi pour elle. <persName key="wegenerE"
                        >Bé</persName>, me voyant contrariée de ne pouvoir avancer mon travail,
                    s'offrit à remplacer le <persName key="larsen">modèle</persName>, du moins pour
                    la robe, s'il parvenait à la passer. Je fus stupéfaite de voir que, non
                    seulement elle lui allait à merveille, mais encore qu'il avait des épaules de
                    femme, éblouissantes. Je m'amusai alors à compléter l'illusion en posant sur sa
                    tête une perruque blonde, qui me restait du carnaval et en le fardant de mon
                    mieux. Je me mis ensuite à peindre et fus surprise, en plein travail, par mon
                    veritable <persName key="larsen">modèle</persName>, qui venait s'excuser de
                    m'avoir fait faux bond. En voyant sa robe sur une autre personne, elle fut un
                    peu étonnée, mais ne reconnut pas <persName key="wegenerE">Einar</persName>.
                    Pendant un bon moment je lui fis croire qu'une amie l'avait remplacée pour me
                    rendre service <pb style="page" n="209"/>
                    <pb style="heading" rend="Mozaïques"/> et me permettre d'avancer son portrait.
                    Le timbre de voix de <persName key="wegenerE">Bé</persName> finit par le trahir
                    et <persName key="larsen">la jeune femme</persName>, riant à gorge déployée, ne
                    parvenait pas à revenir de son ébahissement. Elle s'invita à dîner et fit monter
                    du champagne "pour boire à la santé de sa nouvelle amie, <persName key="lili"
                        >Lily</persName>." Pendant le repas, on baptisa <persName key="wegenerE"
                        >Bé</persName> au champagne, et depuis lors, il posa souvent pour moi, se
                    déguisant en femme chaque fois que l'occasion s'en présentait. <persName
                        key="wegenerE">Bé</persName> adorait ce genre de travail et aimait à
                    mystifier les gens, qui le prenaient invariablement pour une fille d'Eve.
                    <!--It is a figure of speech, but it referes to a person, though biblical figure. Should it be marked up and given a key ID?-->
                    A
                    <!-- It might be the font choice, but this is a preposition and it should have an accent on, as in À.-->
                    divers bals costumés, il fit sensation et prit de plus en plus l'habitude de
                    personnifier <persName key="lili">Lily</persName>. Un soir, qu'enrhumée, je ne
                    pouvais sortir, il mit ma plus jolie robe décolletée. Après que je l'eus
                    soigneusement coiffé et maquillé, il se rendit, en compagnie d'un de nos jeunes
                    amis <!-- Should he be marked up as person and be given a key ID? -->, à un
                    dîner suivi de soirée dansante qu'on donnait chaque quinzaine à un club
                    d'artistes et de gens du monde
                    <!-- Should both these nouns be marked up and given key IDs?--> auquel nous
                    appartenions. A <!--As a preposition, it should appear as À.--> part ce jeune
                    ami <!-- Should he be marked up and given a key ID?--> et une <persName
                        key="madameB">dame</persName> de notre connaissance, personne n'était dans
                    le secret. Tous deux présentèrent <persName key="lili">la nouvelle
                        venue</persName> comme la soeur du peintre <persName key="wegenerE">Einar
                        Wegener</persName> et ma belle-soeur, ajoutant que nous étions retenus à la
                    maison par la grippe. La belle <persName key="lili">Lily</persName> eut un
                    succès fou et décrocha d'une façon foudroyante le coeur d'un officier de
                    cavalerie, <persName key="countT">le comte de T.</persName>, âgé de
                    cinquante-cinq à soixante ans, qui, de toute la soirée, ne la quitta pas et
                    l'accabla de compliments. Elle dut promettre de le revoir; il tint à la
                    reconduire jusque chez elle et prit congé d'elle <pb style="page" n="210"/>
                    <pb style="heading" rend="Mozaïques"/> à regret. Le surlendemain, comme je
                    travaillais seule dans mon atelier, on sonna à la porte; quelle ne fut ma
                    surprise en me trouvant face à face avec le <persName key="countT"
                        >monsieur</persName>, mûr et correct, que <persName key="lili"
                        >Lily</persName> m'avait décrit comme son amoureux et qui se tenait sur le
                    seuil, un peu gêné, les bras chargés de fleurs. Les miens faillirent en
                    tomber!</p>
                <p>- N'est-ce pas ici que demeure M<hi rend="super">lle</hi>
                    <!--It is printed as capital M and lle as superscript. How can this be marked up?-->
                    <persName key="lili">Lily Wegener</persName>
                    <!--Lili Wegener is not mentioned underneath the key ID "lili".-->? balbutia le
                    pauvre homme. Auriez-vous l'obligeance de lui dire que <persName key="countT">le
                        colonel de T.</persName> désirerait la voir.</p>
                <p>Je le priais d'entrer et de s'asseoir, expliquant que, malheureusement, ma
                        <persName key="lili">belle-soeur</persName> était sortie et rentrerait tard.
                    Il en parut bouleversé et resta une bonne demi-heure à m'entretenir des qualités
                    physiques et morales de <persName key="lili">Lily</persName>. Tout en approvant,
                    j'avais toutes les peines du monde à garder mon serieux. Je pris cependant
                    l'initiative de lui apprendre que cette <persName key="lili">enfant</persName>
                    allait repartir bientót, ayant à régler des affaires de famille au <placeName
                        key="denmark">Danemark</placeName>. Enfin, le <persName key="countT">comte
                        de T.</persName> se retira, en m'assurant qu'il ne tarderait pas à revenir.
                    Il tint parole. Entretemps, notre amie, <persName key="madameB">Mme de
                        B.</persName><!--The last two letters in Mme are superscript. How should it be marked up?-->,
                    qui avait assisté au fameux dîner et au coup de foudre militaire, vint nous
                    raconter que le pauvre <persName key="countT">colonel</persName>, de plus en
                    plus fou, ne songeait qu'à <persName key="lili">Lily</persName> et parlait même
                    de divorcer pour l'épouser. Aussi, quand il revint pour la voir, lui annonçai-je
                    qu'elle était partie subitement la veille, pour <placeName key="copenhagen"
                        >Copenhague</placeName>. Le malheureux fut au désespoir. Il se confia à
                        <persName key="wegenerE">Bé</persName>, et lui dit son étonnement de lui
                    trouver si peu de
                    res-<!--How do I mark up a word split within a split paragraph?--><!--How do I mark a split paragraph?--></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
