<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="LEDA_ODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>
                    <date>19310615</date>
                    Letter to <persName key="harthernE">Ernst Ludwig Harthern Jacobsen</persName>
                </title>
                
                <author>
                    <persName key="wegenerS">Sigurd Wegener Thomsen</persName>
                </author>
                <!-- AC We don't know if we used the correct key IDs/correct name labels from the prosopography for the "Letter to" and "author" section -->
                <respStmt>
                    <resp>Photographed
                            <date>August 16-17, 2017</date>
                        by</resp>
                    <persName ref="plc">Pamela L. Caughie</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Images prepared
                            <date>November, 2017</date>
                        by</resp>
                    <persName ref="mg">Matthew Gallagher</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription completed
                            <date>November 20, 2017</date>
                        by</resp>
                    <persName ref="kej">Kristin Jacobsen</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Translation completed
                            <date>November 20, 2017</date>
                        by</resp>
                    <persName ref="kej">Kristin Jacobsen</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Translation reviewed
                            <date>July to September, 2018</date>and
                            <date>November, 2018</date>
                        by</resp>
                    <persName ref="mo">Marianne Ølholm</persName>
                    <persName ref="mb">Maiken Boysen</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding completed
                            <date>October to December, 2018</date>
                        by</resp>
                    <persName ref="tb">Taylor Brown</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding assistance and/or XML proofing completed by</resp>
                    <persName ref="rjp">Rebecca J. Parker</persName>
                    <persName ref="nw">Nikolaus Wasmoen</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML transformed into HTML
                            <date><!-- exact transformation date yyyy-mm-dd --></date> by</resp>
                    <persName ref="rjp">Rebecca J. Parker</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>HTML proofing completed
                            <date><!-- insert date; see formatting suggestions above --></date>
                        by</resp>
                    <persName ref=""><!-- Name of Proofer --></persName>
                    <persName ref=""><!-- Name of Proofer --></persName>
                    <!-- Remove any additional persName elements not used -->
                </respStmt>
                <sponsor>Loyola University Chicago</sponsor>
                <sponsor>Loyola's Center for Textual Studies and Digital Humanities</sponsor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Lili Elbe Digital Archive</authority>
                <pubPlace>Chicago, IL, USA</pubPlace>
                <date>July 6th, 2019</date>
                <availability>
                    <p>Reproduced by courtesy of the <orgName>Ernst Harthern Archives, Arbetarrörelsens Arkiv och Bibliotek (Swedish Labour Movement's Archives and Library)</orgName> in
                            <placeName>Huddinge, Sweden</placeName>
                    </p>
                    <licence>Distributed under a Creative Commons
                        Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International license.</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>In 19310615, All items in brackets were written by Sigurd Wegener Thomson and are not translator insertions. Sigurd seems to have written in haste, leading to a number of mistakes, missing words, or incomplete sentences, which are noted when practical. The original letter includes notations and underlining in red and sometimes black, which most likely were added by Harthern.
In 19241200, One red and one blue line are drawn vertically down the left side of the page. Two red lines are drawn at the bottom of the page.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original"> 
                <div rend="head">
                    <p></p>
                    <p><date when="1931-06-15">15.6.31</date></p>
                </div> 
                <div rend="body">
                    <salute>Kære Red.<persName key="harthernE">Harthern</persName>!</salute>
                    <p>Mange tak for sidst -– og tak fordi de vilde låne mig den bog,-– som jeg desværre glemte over vor interessante samtale.-–</p>
                    <p>Jeg havde fået det indtryk, at de vilde skrive bogen råt og brutalt -– og det glædede mig overordentligt at se, at de ikke vil det -– men gøre den ægte, sandfærdig og menneskelig -– og <pb style="page" n="2"/>"germanisere" bogens atmosfære.</p>
                    <p>Jeg er enig med dem i deres syn på hvordan bogen skulde skrives -– og er oprigtig ked af det, at de bunden af et utilfredsstillende grundlag og af personlige hensyn -– fordi bogen skal skrives nu. -–</p>
                    <p>Jeg vil gerne hjælpe dem så meget jeg kan -– ved at sætte dem ind i hendes reactioner i den første tid hun var her i <placeName key="denmark">Danmark</placeName>, idet jeg er ganske tryg mht. deres discretion. -–</p> 
                    <p style="paraText" rend="division">x</p>
                    <p>Da jeg -– som vordende læge, også har interesseret mig meget for det anatomiske og <pb style="page" n="3"/>fysiologiske, har jeg en del optegnelser vedrørende disse ^ ting -– Da de pointerede, at de ikke var interreserede heri,- springer jeg dem over -– eller medtager dem i forkortet form -– hvis de bidrager til forståelse af hendes psyche. -– 
                    </p><p style="paraText" rend="division">x</p>
            <!--Sk diary entries in danish begin here in chronological order-->
            <p style="LiliDiary">
                <date when="1921-12-25">25/12</date>
            </p>
                    <p style="LiliDiary"><persName key="thomsenTC">Far</persName> satte det store billede fra <placeName key="versailles">Versailles</placeName> op i dag, det var svært at faa sømmet i. <persName key="wegenerE">Onkel Einar</persName> forgylder rammer og
                        <persName key="wegenerG">tante Gerda</persName> læser en roman, ”Paradisfuglen” af Rung, og siger at den er skrevet stakato og er for det meste beskrivelser fra det
                        gamle <placeName key="copenhagen">København</placeName> – Hjalp <persName key="wegenerE">onkel Einar</persName> med at lave sine ”minustøvler”. Det sneede om eftermiddagen. <persName key="thomsenTC">Fader </persName>og <persName key="wegenerE">onkel Einar</persName> spillede skak, <persName key="wegenerE">Einar</persName> tabte.</p>
           
                    <p style="LiliDiary">
                <date when="1921-12-28">28/12.</date>
            </p>
                    <p style="LiliDiary"><persName key="wegenerE">Onkel Einar</persName>s fødselsdag.</p>
                    
            <p style="LiliDiary">
                <date when="1921-12-29">29/12.</date>
            </p>
                    <p style="LiliDiary"><persName key="wegenerG">Tante Gerda</persName>, <persName key="wegenerE">onkel Einar</persName> og <persName key="gottliebMrs">fru Gottlieb</persName> kom= mer til middag med hummer. <persName key="else">Else</persName> laver mayonaise. <persName key="?">Moder</persName> var til middag en time om at spise sin portion. Så var der to slags oste, 1 råden og en frisk , samt salat, mayonaise og <hi rend="underline">lagkage</hi>. Der blev spillet en masse på grammaphonen og <persName key="wegenerE">onkel Einar</persName> dansede en fransk Apache dans. Grin m.m.</p>
                    
                    <p style="LiliDiary">
                        <date when="1922-01-03">3/1.</date> 
                    </p>
                    <p style="LiliDiary">Blev liggende i sengen p. gr. a. Fåresyge, mægtig tyk i hovedet. Fik 1.80 Kr. af <persName key="wegenerE">onkel Einar</persName>, fordi han tog <persName key="?">Else</persName> med på <choice><orig>restraution</orig> <reg>restauration</reg></choice> <!--Sk we're not sure what to do with this part of the encoding so we just left it for now--> <note type="translator">The word should be spelled restauration.</note>.</p>
                    <p style="LiliDiary">
                        <date when="1922-01-09">9/1.</date>
                    </p>
                    <p style ="LiliDiary"> <persName key="wegenerE">Onkel Einar</persName> og <persName key="wegenerG">tante Gerda</persName> tog afsted med toget 10<hi rend="super">20</hi> over <placeName key="gedser">Gedser</placeName></p>
                    <p style="LiliDiary">
                        <date when="1924-12">Dec. 1924</date>
                    </p>
                    <p style="LiliDiary"><persName key="thomsenTC">Far</persName> fortalte os om <persName key="wegenerE">Einar</persName>, der klæder sig ud som pige. De praktiske forudsætninger herfor er, hans ringe højde, velskabte skikkelse, nydelige ben og små fødder. Desuden barberer han sig omhyggeligt, og ved rigelig brug af pudder og sminke kan han i <placeName key="paris">Paris</placeName> ved elektrisk lys gå for en dame. – Stemmen lægger han op i et sådant leje, at den kan gå for en dyb kvindestemme . – Grunden til hans lyst hertil er sandsynligvis forfængelighed. – Udklædt som <persName key="lili">Lili</persName> be=søgte <persName key="wegenerE">Einar</persName> os en gang medens vi boede på <placeName key="phistersStreet">Phistersvej</placeName> da <persName key="mother">hans egen mor</persName> var i besøg hos os. Hun kendte ham ikke.</p>
                   
                    <p syle="LiliDiary">
                        <date when="1931-08-16">16/8-31.</date>
                    </p>
<p style="LiliDiary"><persName key="lili">Lili</persName> og <persName key="wegenerG">Gerda</persName> kom her til formiddag. <persName key="lili">Lili</persName> skal bo her. Hun er her i <placeName key="copenhagen">København</placeName> for at få ansigtshuden feminiseret.</p> 
                    <p style="LiliDiary">Hendes psyche er ganske kvindelig - -</p> 
                    <p style="LiliDiary">- - . Det svage punkt er ansigtet. Håret er: paryk! Og underansigtet er endu mas<pb style="page" n="4"/>culint.– De brune øjne er imidlertid decideret kvindelige og ganske smukke, -- med pæne øjenbryn og vipper.</p> 
                    <p style="LiliDiary">Jeg gik en tur i haven – og ned langs med <placeName key="gentofter">Gentofte</placeName> sø, og fik talt med hende. Hendes menneskelige atmosfære er fuldent feminin.</p> 
                    <p style="LiliDiary">- - Han og Gerda havde jo aldrig sådan været gift: kun været gode kammerater og suppleret hinanden.</p> 
                    <p style="LiliDiary">[Skildring af <persName key="wegenerE">Einars</persName> påtænkte selvmord.] – Dette fortalte hun mig i en pjanket tone, men jeg har indtryk af, at det var <persName key="wegenerE">Be's</persName> alvor. –</p>
                    <!--SK we left the paragraph breaks where they were for the above entry because we were unsure of what to do with them, but we added style elements-->
                    
                    <p style="LiliDiary">
                        <date when="1931-08-18">18/8.</date>
                    </p>
                    <p style="LiliDiary"><pb style="page" n="5"/><persName key="lili">Lili</persName> og jeg har
snakket meget sammen på vore små ture ved <placeName key="gentofter">Gentofte sø</placeName> – som hun finder "aldeles henrivende".</p>
                    <p style="LiliDiary">Bag det pjankede pigebarn, er der et meget klart tænkende, forstående og følende sjæl. Det er nemlig <persName key="mother">mor</persName> vi har drøftet. <persName
                            key="lili">Lili</persName> synes <persName key="mother">mors</persName>
                        mangler består i</p>
                    <p style="LiliDiary">1. - - - - - - Vil man endelig fortælle om sine sygdomme olig. skal man
                        gøre det livligt og spøgende – og kun én gang!</p>
                    <p style="LiliDiary">- - - -</p>
                    <p style="LiliDiary">4. Forsømt sit ydre<pb style="page" n="6"/></p>
                        <p style="LiliDiary"><persName key="lili">Lili</persName> og jeg er bleven meget fine venner, – og jeg sætter mere og mere pris på hende.</p>
                    
                    <p style="LiliDiary">
                        <date when="1931-08-22">22/8</date>
                    </p>
                    <p style="LiliDiary"><persName key="mother">Mor</persName> har nu fortalt <persName key="lili">Lili</persName> hele historien – og <persName key="lili">Lili</persName> har tålmodigt ofret den nødvendige eftermiddag. Ovenpå det var hun temmelig ødelagt – og <persName key="mother">mor</persName> oprevet. <persName key="lili">Lili</persName> blev uenig med <persName key="mother">mor</persName> over en lille biting – og sa havde <persName key="mother">mor</persName> sagt, at så måtte <persName key="lili">Lili</persName> hellere flytte.</p>
                    <p style="LiliDiary"><persName key="lili">Lili</persName> tog det imidlertid roligt – og det kom ikke til brud. – <!--SK we're not sure where new paragraphs begin in this letter so we left it the same from the other doc we copied and pasted--><pb style="page" n="7"/>- - <persName key="mother">Mor</persName> været modstander af operationen – og forfærdet og uforstående overfor det hele - - sorgeligt og tragisk, at hendes <persName key="brotherSing">bror</persName>, som hun holdt så meget af,– er bleven et pjanket, forfængeligt væsen.–</p>
                    <p style="LiliDiary">- - Også navnet "<persName key="lili">Lili</persName>" finder hun forfærdeligt. Det havde hans <persName key="mother">mor</persName> aldrig kaldt ham, hvis han havde begyndt som pige. - -</p>
                    <p style="LiliDiary">
                        <date when="1931-08-23">23/8</date>
                    </p>
                <p style="LiliDiary"> <persName key="wegenerG">Gerda</persName> var her. Hun er stadig sløj ovenpå operationen – og bekymringer over <persName key="lili">Lili</persName>.</p>
                    <p style="LiliDiary"><persName key="lili">Lili</persName> har lavet hende de <pb style="page"
                        n="8"/> frygteligste scener over sit udseende, og snakket om selvmord,
                        hvis hun ikke hurtigt kom til at se godt ud.</p>
                    <p style="LiliDiary"><persName key="wegenerG">Gerda</persName> bad os søge at gøre <persName
                        key="lili">Lili</persName> mindre selvoptaget, og se at få hende til at
                        skrive på sin bog.</p>
                   
                    <p style="LiliDiary">
                        <date when="1931-08-24">24/8</date>
                    </p>
                    <p style="LiliDiary">Talt med <persName key="lili">Lili</persName>. Nu er hun godt i gange med at skrive på sin bog. Lod hende begynde inde hos mig – medens jeg sad og læste anatomi. Arbejdsatmosfæren påvirkede hende – og hun vilde ikke forstyrre mig <pb style="page" n="9"/> eller risikere min utilfreshed, hvis hun var doven.</p>
                    
                    <p style="LiliDiary">
                        <date when="1931-08-25">25/8</date>
                    </p>
                    <p style="LiliDiary"><persName key="mother">Mor</persName> kom grædende ind til <persName key="lili">Lili</persName> kl 7 og vækkede hende. <persName key="lili">Lili</persName> tabte tålmodigheden og fortalte - -</p> 
                    
                    <p style="paraText" rend="division">x</p>
                    
                    <p style="LiliDiary">
                        <date when="1931-09-18">18/9.</date>
                    </p>
                    <p style="LiliDiary"><persName key="lili">Lili</persName> bor nu her og skriver på sin bog.</p>
                    <p style="LiliDiary"><persName key="wegenerG">Gerda</persName> fortæller mig, at alle deres venner søger at få hende til at skilles – ikke alene formelt – men også reelt fra <persName key="lili">Lili</persName>. – <pb style="page" n="10"/> Hun er uhyre forfengelig og hævder at "skønhed er en kvindes existens berettigelse"!!</p>
                    <p style="LiliDiary">Når vi skal gå en tur, spørger hun, om man kan "se noget". – I betragtning af den enorme mængde "kosmetik" anvendt,– er dette som regel umuligt. – Svarer jeg benægtende – tror hun mig ikke – men binder et silke lommetørklæde om underansigtet, som havde hun tandpine.</p>
                    <p style="LiliDiary">Den første tid hun var her – var hun <hi rend="underline">virkelig</hi> sky af sig – og holdt ikke af at møde mennesker, – og jeg tog hende derfor ad <pb style="page" n="11"/> biveje. – Nu er det bleven mindre – og hun koketterer endog med det!</p>
                    <p style="LiliDiary">Hun er meget interesseret i mænd – og fortæller med alle tegn på fryd,– hvor "væmmeligt" det er, at de ser efter hende!</p>
                    <p style="LiliDiary">Hun elsker at tro sig selv en "skælvende due" forfulgt af store, interesserede mandfolk. –</p>
                    
                    <p style="LiliDiary">
                        <date when="1931-10-06">6/10.</date>
                    </p>
                    <p style="LiliDiary">Hun holder ikke på <hi rend="underline">kvindens frigørelse. Hun siger,– at hvis hun bliver gift, vil hun elske sin mand, gøre det hvad han </hi><pb style="page" n="12"/><hi rend="underline">siger – og kun tænke på at</hi> være så smuk som mulig – <hi rend="underline">glæde ham – og opmuntre ham, når</hi> han kommer fra <hi rend="underline">kontoret</hi>. –</p>
                    
                    <p style="paraText" rend="division">x</p>
                  
                    <p style="LiliDiary">Hun holder meget af kærtegn og af at kærtegne. <persName key="father"
                        >Far</persName> tillader hende at kysse ham farvel om morgenen og godnat om
                        aftenen.</p>
                    <p style="LiliDiary">Jeg vil ikke.</p>
                    <p style="LiliDiary">Hun gør stadig, spøgende tilløb til det,– og kilder mig katteagtigt op ad armen.
                        Men jeg afværger venligt og fast. – og det respekterer hun – og kalder mig <pb
                            style="page" n="13"/> "den strenge Hr. Doktor<persName key="wegenerS">Hr. Doktor</persName>" – </p>
                    
                    <p style="paraText" rend="division">x</p>
                    
                    <p style="LiliDiary">Overfor far og jeg er hun skikkelig: – Gerda laver hun ofte hysteriske scener – med hysterisk tøsestemme – og ender med at tude. –</p>
                    <p style="LiliDiary"><hi rend="underline">Nå – ovenpå hvad hun har <del type="strikethrough">ha</del> gået igennem, er det ikke så mærkeligt</hi> – at hendes sind er vanskeligt.</p> 
                    
                    <p style="paraText" rend="division">x</p>
                    
                    <p style="LiliDiary">I dag blev <persName key="wegenerG">Gerdas</persName> og <persName key="lili">Lilis</persName> ægteskab omstødt. Jeg spurgte <persName key="lili">Lili</persName>: – Var det civilretten? – Ja, sagde <persName key="lili" >Lilli</persName> – Hvor ved du det fra? – Dommeren var i civil!</p>
                    <!--SK we're not sure how to encode the list above so we left it as is-->
                    
                    <p style="paraText" rend="division">x</p>
                    
                    <p style="LiliDiary"><pb style="page" n="14"/> Hun omtaler ofte sig selv som "stakkels lille <persName key="lili">Lili</persName>" – og ønsker at blive trøstet og kælet for - - - . <hi rend="underline">Men i det store og hele er hun i godt humør. og gouterer en vittighed – selvom den går ud over hende selv – når blot den er god!</hi></p>
                    <p style="LiliDiary">Hun er rar og venlig og optager alt i bedste mening.</p> 
                    
                    <p style="paraText" rend="division">x</p>
                   
                    <p style="LiliDiary"><hi rend="underline">Den ene dag taler hun om at gå i kloster. Den næste om at gå</hi> i harem. – Lige efter operationen havde hun en "nonneperiode" siger hun. –</p>
                    <p style="LiliDiary"><pb style="page" n="15"/> Hun er meget forfængelig af sin figur og ben – og mangler i nogen grad blufærdighed – der dog vist delvis skyldes hendes mangel på øvelse i at sidde – etc. – i kvindetøj. –</p>
                    <p style="paraText" rend="division">x</p>
                    <p style="LiliDiary">Psykisk – som kvinde, <hi rend="underline">har hun to aldre. – Når hun kan bruge den viden som <persName key="wegenerE">Einar</persName> havde – og det af hans karakter, – der er almenmenneskeligt – er hun en godmodig, klog og vittig kvinde – godt op i fyrrene! men når hun taler om "mænd" eller "klæder". – er hun en pjanket pige på sejsten!</hi> –</p> 
                    
                    <p style="paraText" rend="division">x</p>
                    
                    <p style="LiliDiary">
                        <date when="1932-06-13">13/6</date>
                    </p>
                    <p style="LiliDiary"><hi rend="underline">NB!</hi></p>
                        <p style="LiliDiary"><pb style="page" n="16"/> Tænker jeg tilbage – og skal sige noget om hendes
                            <hi rend="underline">udvikling siden operationen.</hi> – må det være
                            dette. –</p>
                        <p style="LiliDiary">Hendes skyhed overfor mennesker i almindelighed og mænd i særdeleshed er
                            total forsvunden, – og hendes glæde over den opsigt hun vækker hos mændene,
                            er lidt pralende – og henføres til en "mystisk tiltrækning kraft" – og
                            ikke til hendes umådeholdne brug af pudder. og rødt – o.s.v. –</p>
                    <p style="LiliDiary">I begyndelsen <hi rend="underline">var hun slankere, virkede næsten</hi> mere feminin sjæleligt end
                        <pb style="page" n="17"/> <hi rend="underline">nu, – hvor så meget er forceret og uægte, – og besad virkelig en egen indtagende "jomfruelighed" – der nu desværre ganske er forsvunden.</hi></p>
                        <p style="LiliDiary"><hi rend="underline">At hendes venner har svigtet hende, har gjort hende ondt – men ikke bitter</hi>, – de hun har <hi rend="underline">en så venlig</hi> ^ forstående natur.
                        </p>
                    <p style="paraText" rend="division">x</p>
                    
                        <p style="LiliDiary">Jeg håber at de kan have nogen
                            fornøjelse af dette.</p>
                        <p style="LiliDiary">En dag jeg er inde i byen, vil jeg gerne have lov til at hente den bog
                            de
                            var så venlig at tilbyde at låne mig. – Jeg ringer i forvejen.</p>
                        <p style="LiliDiary">Igen tak for sidst.</p>
                    
                    <closer>
                        <salute>deres ærbødige.</salute>
                            <signed><persName key="wegenerS">Sigurd Thomsen</persName></signed>
                    </closer>
                </div>
                    
            <!--SK end of original entries-->
                    
                    <!--SK start of english translation-->
            
            <div type="translation">
                <div rend="head">
                    <p></p>
                    <p><date when="1931-06-15">15.6.31</date></p>
                </div>
                <div rend="body">
                    <salute>Dear Ed. <persName key="harthernE">Harthern</persName>!</salute>
                    <p>Thank you for last time – and thank you for letting me borrow your book –
                        which I unfortunately forgot as a result of our interesting
                        conversation.</p>
                    <p>I had gotten the impression that you wanted to write the book rough and crude
                        – and it made me extraordinarily happy to see that you do not want that –
                        but make it real, true, and human – and <pb style="page" n="2"/> "Germanize"
                        the book's atmosphere.</p>
                    <p>I agree with you in your thinking about how the book
                        should be written – and am sincerely sorry that you are bound by an
                        unsatisfactory reason and by personal regard – because the book
                        should be written now.–-</p>
                    <p>I would like to help you as much as I can – by explaining her reactions
                        during the first time she was here in <placeName key="denmark">Denmark</placeName>, because I am quite sure about
                        your discretion.-–</p>
                    <p style="paraText" rend="division">x</p>
                    <p>Because I – as a doctor in waiting, have a great interest in the anatomical
                        and <pb style="page" n="3"/> physiological, I have some notes concerning
                        these matters – Since you pointed out that you were not interested herein I
                        will skip over them – or include them in an abbreviated form – if they will
                        contribute to understanding her psyche.-–</p>
                    <p style="paraText" rend="division">x</p>
                    <!--SK we're putting the additional diary entries (1921-1932) in chronological order after the opening letter written in 1931-->
                    <!--SK start of 19211922 diary entries-->
                    <p style="LiliDiary">
                        <date when="1921-12-25">25/12</date>
                    </p>
<p style="LiliDiary"><persName key="thomsenTC">Father</persName> put up the big picture from <placeName key="versailles">Versailles</placeName> today, it was hard to get the nail in. <persName key="wegenerE">Uncle Einar</persName> guilds frames and <persName key="wegenerG">Aunt Gerda</persName> reads a novel, ”The Paradise Bird” by Rung,<note type="editor"> Novel by Otto Rung, first published in 1919.</note> and says that it is written staccato and is for the most part descriptions from old <placeName key="copenhagen">Copenhagen</placeName> -– Helped <persName key="wegenerE">Uncle Einar</persName> make his ”low heels”. It snowed in the afternoon. <persName key="thomsenTC">Father</persName> and <persName key="wegenerE">Uncle Einar</persName> played chess, <persName key="wegenerE">Einar</persName> lost.</p>
                    <p style="LiliDiary">
                        <date when="1921-12-28">28/12.</date>
                    </p>
                    <p style="LiliDiary"><persName key="wegenerE">Uncle Einar</persName>’s birthday.</p>
                    <p style="LiliDiary">
                        <date when="1921-12-29">29/12.</date>
                    </p>
                    <p style="LiliDiary"><persName key="wegenerG">Aunt Gerda</persName>, <persName key="wegenerE">Uncle Einar</persName> and <persName key="gottliebMrs">Mrs. Gottlieb</persName> are coming to dinner with lobster. <persName key="else">Else</persName> is making mayonnaise. <persName source="#A1 #TR">Mother</persName> took an hour to eat her portion at dinner. Then there were two kinds of cheese, one moldy and one fresh, as well as salad, mayonnaise, and <hi rend="underline">birthday cake</hi>. There was a lot played on the grammaphone and <persName key="wegenerE">Uncle Einar</persName> danced a French Apache dance. Laughter etc.
                    </p>
                    <p style="LiliDiary">
                        <date when="1922-01-03">3/1.</date>
                    </p>
                    <p style="LiliDiary">Stayed in bed because of mumps, mighty swollen head. Received 1.80 kroner from <persName key="wegenerE">Uncle Einar</persName> because he took <persName key="else">Else</persName> to a restaurant. </p>
                    <p style="LiliDiary">
                        <date when="1922-01-09">9/1.</date>
                    </p>
                    <p style="LiliDiary"><persName key="wegenerE">Uncle Einar</persName> and <persName key="wegenerG">Aunt Gerda</persName> left on the train at 10:20 via <placeName key="gedser">Gedser</placeName>
                    </p>
                <!--end of 91211922 document entries-->
                <!--start of 19241200 unkown letter-->
                    <p style="LiliDiary">
                        <date when="1924-12">Dec. 1924</date>
                    </p>
                    <p style="LiliDiary"><persName key="thomsenTC">Father</persName> told us about <persName key="wegenerE">Einar</persName>, who dresses like a girl. The convenient conditions for this are his small stature, well-formed figure, beautiful legs and small feet. Moreover he shaves carefully and with ample use of powder and makeup he can in <placeName key="paris">Paris</placeName> by electric light pass for a lady. -– He raises his voice up at such a pitch that it can pass for a deep woman’s voice. -– The reason for his desire for this is probably vanity. -– Dressed as <persName key="lili">Lili</persName> <persName key="wegenerE"> Einar</persName> visited us once when we lived on <placeName xml:id="phistersStreet">Phisters Street</placeName> when <persName key="mother">his own mother</persName> was visiting us. She did not recognize him.</p>
                    <!--end of 19241200-->
                    <p style="LiliDiary">
                        <date when="1931-08-16">16/8-31.</date>
                    </p>
                    <p style="LiliDiary"><persName key="lili">Lili</persName> and <persName key="wegenerG"
                            >Gerda</persName> came here this morning. <persName key="lili"
                                >Lili</persName> will live here. She is here in <placeName
                                    key="copenhagen">Copenhagen</placeName> to get her facial skin
                            feminized.</p>
                    <p style="LiliDiary">Her psyche is quite womanly - -</p>
                    <p style="LiliDiary"> - -. A weak point is her face. Her hair is: a wig! And her lower face is still masculine. – <pb style="page" n="4"/>
                            However, the brown eyes are decidedly womanly and quite beautiful, with
                            pretty eyebrows and lashes.</p>
                        <p style="LiliDiary">I took a walk in the garden – and along <placeName key="gentofter">Gentofte
                            lake</placeName>, and talked with her. Her human atmosphere is fully
                            feminine.</p>
                        <p style="LiliDiary">- - He and <persName key="wegenerG">Gerda</persName> had never really been
                            married: only been good friends and complemented each other.</p>
                        <p style="LiliDiary">[The description of <persName key="wegenerE">Einar's</persName> planned suicide.] This she told me in a silly tone, but I have the impression that <persName key="wegenerE">Bé</persName> was serious.-–</p>
                    <p style="LiliDiary">
                        <date when="1931-08-18">18/8.</date>
                    </p>
                    <p style="LiliDiary"><persName key="lili">Lili</persName> and I have talked a lot together on our little walks by <placeName key="gentofter">Gentofte lake</placeName> – which she finds "utterly adorable".</p>
                    <p style="LiliDiary">Behind the silly girl, there is a very clearly thinking, understanding and
                        feeling soul. It is namely mother we have discussed. <persName key="lili">Lili</persName> thinks <persName key="mother">mother's</persName> deficiencies consist of</p>
                    <p style="LiliDiary">1. - - - - - - If one really wants to tell about one’s sickness and so on,
                        one should do it lively and jokingly – and only one time! - - - -</p>
                    <p style="LiliDiary">4. Neglected her appearance <pb style="page" n="6"/></p>
                       <p style="LiliDiary"><persName key="lili">Lili</persName> and I have become very fine friends, – and I value her
                        more and more.</p>
                    <p style="LiliDiary">
                        <date when="1931-08-22">22/8</date>
                    </p>
                    <p style="LiliDiary"><persName key="mother">Mother</persName> has now told <persName key="lili">Lili</persName> the whole story – and <persName key="lili">Lili</persName> has patiently sacrificed the necessary afternoon.
                        Afterwards she was quite destroyed – and <persName key="mother">mother</persName> upset. <persName key="lili">Lili</persName> quarreled with mother about a little detail – and then <persName key="mother">mother</persName> had said that <persName key="lili">Lili</persName>
                        had better move.</p>
                    <p style="LiliDiary"><persName key="lili">Lili</persName> took it, however, quietly – and it did
                        not come to a break up.-–<pb style="page" n="7"/>- - <persName key="mother"
                            >Mother</persName> was an opponent of the operation -– and terrified and
                        uncomprehending about it all - - sad and tragic that her <persName
                            key="brotherSing">brother</persName>, whom she loved so much, - has
                        become a giddy, vain creature.</p>
                    <p style="LiliDiary">- - Also the name "<persName key="lili">Lili</persName>" –- she finds
                        terrible. His <persName key="mother">mother</persName> would never have
                        called him this, if he had started as a girl. - -</p>
                    <p style="LiliDiary">
                        <date when="1931-08-23">23/8</date>
                    </p>
                    <p style="LiliDiary"><persName key="wegenerG">Gerda</persName> was here. She is still not feeling
                        well after the operation -– and worries about <persName key="lili">Lili</persName>. </p>
                    <p style="LiliDiary"><persName key="lili">Lili</persName> has made the <pb style="page" n="8"/>
                        most horrible scenes over her appearance, and talked about suicide, if she
                        could not look good quickly.</p>
                    <p style="LiliDiary"><persName key="wegenerG">Gerda</persName> asked us to try to help <persName key="lili">Lili</persName> be less self-absorbed, and get her to write
                        on her book.</p>
                    <p style="LiliDiary">
                    <date when="1931-08-24">24/8</date>
                    </p>
                    <p style="LiliDiary">Talked with <persName key="lili">Lili</persName>. Now she is doing well
                        with writing on her book. I let her begin at my house -– while I studied
                        anatomy. The work atmosphere affected her –- and she did not want to
                        disturb me <pb style="page" n="9"/> or to risk my discontent, if she was
                        lazy.</p>
                    <p style="LiliDiary">
                        <date when="1931-08-25">25/8</date>
                    </p>
                    <p style="LiliDiary"><persName key="mother">Mother</persName> came crying to <persName
                        key="lili">Lili's</persName> room at 7 o’clock and woke her.
                        <persName key="lili">Lili</persName> lost her patience and told - -
                    </p>
                    <p style="paraText" rend="division">x</p>
                    <p style="LiliDiary">
                       <date when="1931-09-18">18/9.</date>
                    </p>
                    <p style="LiliDiary"><persName key="lili">Lili</persName> lives here now and writes on her
                        book.</p>
                    <p style="LiliDiary"><persName key="wegenerG">Gerda</persName> tells me that all their friends
                        seek to get her to get a divorce –- not just formally –- but also in actual
                        fact from <persName key="lili">Lili</persName>. –- <pb style="page" n="10"/>
                        She is extremely vain and claims that "beauty is a woman’s reason for
                        existence"!!</p>
                    <p style="LiliDiary">When we go for a walk, she asks if one can "see something". -– In
                        consideration of the enormous amount of "cosmetics" used, -– this is usually
                        impossible. -– If I answer negatively -– she does not believe me -– but binds a
                        silk handkerchief around her lower face as if she had a toothache.</p>
                    <p style="LiliDiary">In the beginning when she was here –- she was <hi rend="underline">really</hi>
                        shy –- and was uncomfortable meeting people, –- and that’s why I took her
                        along <pb style="page" n="11"/> the side roads. –- Now it is less –- and she
                        even flirts with it!</p>
                    <p style="LiliDiary">She is very interested in men –- and tells me with all signs of joy, –- how
                        "nasty" it is that they look at her!</p>
                    <p style="LiliDiary">She loves to think herself a "trembling dove" persecuted by big, interested
                        menfolk. -–</p>
                    <p style="LiliDiary">
                        <date when="1931-10-06">6/10.</date>
                    </p>
                    <p style="LiliDiary">She does not agree with <hi rend="underline">women’s liberation. She says, –- that if she gets married, she will love her husband, do everything that he</hi> <pb style="page" n="12"/>
 says –- and only think of being as beautiful as possible –- making him happy –- and cheering him up, when he comes from the office. –-</p>
                    <p style="paraText" rend="division">x</p>
                    <p style="LiliDiary">She likes caresses and to caress. <persName key="father">Father</persName>
                        allows her to kiss him goodbye in the morning and goodnight in the
                        evening.</p>
                    <p style="LiliDiary">I don’t want that.</p>
                    <p style="LiliDiary">She continues to jokingly make attempts,–- and tickles me catlike up my arm. But I fend her off kindly and firmly. –- and she respects that –- and calls me
                        <pb style="page" n="13"/> "the strict <persName key="wegenerS">Mr.
                            Doctor</persName>" -– </p>
                    <p style="paraText" rend="division">x</p>
                    <p style="LiliDiary">Towards <persName key="father">father</persName> and me she is good natured: towards Gerda she often makes hysterical scenes –- with hysterical girly voice –- and ends with crying.  –-</p>
                    <p style="LiliDiary"><hi rend="underline">Well – after what she has <del type="strikethrough">belief</del> gone through it is not so odd</hi>–- that her mind is difficult.</p>
                    <p style="paraText" rend="division">x</p>
                    <p style="LiliDiary">Today <persName key="wegenerG">Gerda's</persName> and <persName key="lili">Lili's</persName> marriage was revoked.</p> 
                        <p style="LiliDiary">I asked <persName key="lili">Lili</persName>:</p>
                        <p style="LiliDiary">– Was it the civil court?</p>
                        <p style="LiliDiary">– Yes, said <persName key="lili">Lili</persName>.</p>
                    <p style="LiliDiary">– How do you know that? – The judge was in civil!</p> 
                    <p style="paraText" rend="division">x</p>
                    <p style="LiliDiary"><pb style="page" n="14"/>She often refers to herself as "poor little
                        <persName key="lili">Lili</persName>" -– and wishes to be comforted and
                        cuddled - - - . <hi rend="underline">But overall she is in good humor. And
                            appreciates a joke -– even though it is at her expense -– as long as it is
                            good!</hi></p>
                    <p style="LiliDiary">She is nice and friendly and takes everything in the best way.</p> 
                    <p style="paraText" rend="division">x</p>
                    <p style="LiliDiary"><hi rend="underline">One day she talks about going to a convent. The next about going</hi> to a harem. -– Just after the operation she said she had a "nun period." -–</p>
                    <p style="LiliDiary"><pb style="page" n="15"/> She is very vain about her figure and legs -– and to some degree lacks modesty -– partially owing to her lack of practice in sitting -– etc. -– in woman’s clothing.</p> 
                    <p style="paraText" rend="division">x</p>
                    <p style="LiliDiary">Mentally –- as a woman, <hi rend="underline">she has two ages . -– When she can use the knowledge that <persName key="wegenerE">Einar</persName> had -– and that of his character, -– that is only human -– she is a good-natured, smart and witty woman –- well up in her forties! –- but when she talks about "men" or "clothes".-– she is a giddy girl of sixteen</hi>!--</p> 
                    <p style="paraText" rend="division">x</p>
                    <p style="LiliDiary"> 
                        <date when="1932-06-13">13/6</date>
                    </p>
                        <p style="LiliDiary"><hi rend="underline">NB!</hi>
                        </p>
                    <p style="LiliDiary">When I think back -– <hi rend="underline">and should say something about  her development since the operation,</hi> –- it must be this.</p>
                    <p style="LiliDiary">Her shyness towards people in general and men in particular has totally disappeared, –- and her joy over the stir she causes among the men, is a little boastful –- and is being attributed to a "mysterious power of attraction" –- and not to her excessive use of powder. and rouge –- and so on –-</p>
                    <p style="LiliDiary">In the beginning <hi rend="underline">she was slimmer, seemed almost</hi> more feminine mentally than <pb style="page" n="17"/> <hi rend="underline">now, where so much is forced and fake, –- and she really possessed her own endearing “virginity” -– which unfortunately has quite gone.</hi></p>
                    <p style="LiliDiary"><hi rend="underline">That her friends have betrayed her, has caused her pain –- but not bitterness,</hi> –- as she has <hi rend="underline">such a friendly</hi>, understanding nature.</p> 
                    <p style="paraText" rend="division">x</p>
                    <p style="LiliDiary">I hope that you can have some pleasure of this.</p> 
                    <p style="LiliDiary">One day when I am in town, I would like to pick up the book you were so kind to offer to lend me. I will call beforehand.</p>
                    <p style="LiliDiary">Again, thank you for last time.</p>
                    <!--SK 03/27/19 adding diary entries in chronolheogical order that were folded into the letter here, however, the original transcription has the closer following this entry-->
                    
                    
                    <closer>
                        <salute>Yours sincerely.</salute> 
                            <signed><persName key="wegenerS">Sigurd
                            Thomsen</persName></signed>
                    </closer>
                </div>
            </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
