<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../lili-elbe-code/schema/out/LEDA_ODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="original">Politiken 14 September 1931</title>
                <title type="original">En tragisk Livsskæbne afsluttedes I Gaar</title>
                <title type="original"><persName key="lili">Lili Elvenes </persName>– tidligere Maleren <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName>– er død paa Frauenklinik i <placeName key="dresden">Dresden</placeName>.</title>
                <author>
                    <persName key="louLou">Fru Loulou</persName>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>Translation completed on<date when="2019-02-24">24 February
                        2019</date></resp>
                    <persName ref="mo">Marianne Ølholm</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding completed on <date when="2019-3-21">21 March 2019</date></resp>
                    <persName ref="zo">Zanabe Othman</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original">
                <div rend="head"><p><title>Politiken</title> <date when="1931-09-14">14 September 1931</date></p></div>
                <div rend="headlines">
                    <list>
                        <item rend="primary">En tragisk Livsskæbne afsluttedes I Gaar</item>
                        <item><persName key="lili">Lili Elvenes</persName> – tidligere Maleren <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> – er død paa Frauenklinik i <placeName key="dresden">Dresden</placeName>.</item>
                    </list>
                </div>
                <div rend="body">
                <p><seg n="d01"> En ejendommelig Livsskæbne, der udviklede sig uden for alle tilvante Forestillinger, har i Gaar fundet sin Afslutning. <persName key="lili">Lili Elvenes</persName> – tidligere <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> – er i Gaar Formiddags efter flere Maaneders haarde Lidelser afgaaet ved Døden paa Fraunklinik i <placeName key="dresden">Dresden</placeName>.</seg></p>
               <p><seg n="d02">[Illustration]</seg></p>
               <p><seg n="d03"> Billedtekst:</seg></p>
                <p><seg n="d04"><persName key="lili">Lili Elvenes</persName>, fotograferet i Sommer.</seg></p>
                <p><seg n="d05"> I et Interview med hende selv, fortalte vi i Sommer vore Læsere hendes Livs Historie, der falder i to skarpt adskilte Afsnit. Det første omfattede Maleren <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName>, en ung, talentfuld og lovende Maler, der drog til Frankrig, hvor han bosatte og akklimatiserede sig og sammen med sin Kunstnerkamerat, Malerinden <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName> brød sig en Bane. Malerparret udstillede paa de franske Udstillinger, høstede megen Anerkendelse og skabte sig en smuk kunstnerisk Position. Med Aars Mellemrum udstillede <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> her i Byen og rundt om i mange <placeName key="copenhagen">københavnske</placeName> Hjem hænger hans Landskaber, de fleste med Motiver fra <placeName key="france">Frankrig</placeName> og <placeName key="italy">Italien</placeName>.</seg></p>
                <p><seg n="d06">Men Medgangen gjorde ikke <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> lykkelig, efterhaanden som Aarene gik, følte han sig mere og mere forpint, baade aandeligt og legemligt, og det gik op for ham, at <pb style="page" n="2"/> han var blevet forkert placeret her i Livet. Forgæves søgte han Hjælp hos en Række Læger, med først da han kom i Forbindelse med den berømte tyske Kvindelæge <persName key="">Professor Warnekros</persName>, Lederen af den ansete “Frauenklinik” i <placeName>Dresden</placeName>, fandt han den rette Forstaaelse. <persName key="">Prof. Warnekros</persName> konstaterede, at det drejede sig om et af de Tilfælde, hvor et Individ fødes med dobbelte Kønsanlæg. <persName key="wegenerE">Ejnar Wegener</persName> var i Kirkebogen indskrevet som en Mand, men var i langt højere Grad en Kvinde, og i Aarenes Løb havde hans egentlig Natur udløst sig mere og mere. Gennem en Række dristige og teknisk set beundringsværdige Operationer skabte <persName key="">Prof. Warnekros</persName> sin Patient Betingelserne for at fortsætte Livet som Kvinde.</seg></p>
                <p><seg n="d07">Det var en ung Dame, udpræget kvindeligt tænkende og følende, der i Fjor Efteraar kom hertil som Rekonvalescent, for at skaffe sig Borgerret i Samfundet. Hun var endnu stærkt nervøs og oprevet efter de alvorlige Indgreb og det lange Sygeleje, skræmt, usikker og famlende over for Tilværelsen, men efterhaanden som de praktiske Vanskeligheder ordnede sig, fik hun mere Mod til at tage Livet op, ud fra de nye Forudsætninger. Hun fik en ny Identitet, hendes Navn blev i Kirkebogen rettet til <persName key="lili">Lili Elvenes</persName> (over for Offentligheden kaldte hun sig for <persName key="lili">Lili Elbe</persName>) og Ægteskabet med <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName> blev ikke opløst, men erklæret for ugyldigt.</seg></p>
              <p><seg n="d08">Der var i dette nye Afsnit af hendes Liv vistnok nogle Maaneder, hvor det tragiske i hendes Liv blev trængt tilbage af en lykkelig Tilfredshed, hun sagde selv, at hun havde Følelsen af at være sluppet ud af et Fængsel, og hun nød endelig at være sig selv, at faa Lov til at udfolde sin naturlige Personlighed.</seg></p>
                <p><seg n="d09">Tillidsfuld og frejdig forlod hun i Begyndelsen af Juni <placeName key="copenhagen">København</placeName> for efter et Besøg i Dresden at rejse til <placeName key="paris">Paris</placeName> og derfra videre til <placeName key="morocco">Marokko</placeName>, hvor hun skulle besøge Gerda Wegener og hendes italienske Mand, Kapt. Porta. Det inderlige Venskabsforhold, der gennem de mange Arbejdsaar havde <pb style="page" n="3"/> knyttet <persName key="wegenerE">Ejnar</persName>og<persName key="wegenerG">Gerda</persName> sammen, gav sig under de ændrede Forhold det smukkeste Udslag, og<persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName> var <persName key="lili">Lili Elvenes</persName> en taalmodig, opofrende og kærlig Støtte.</seg></p>
              <p><seg n="d10">Da <persName key="lili">Lili Elvenes</persName> ankom til <placeName key="dresden">Dresden</placeName>, foretrak imidlertid <persName key="">Prof. Warnekros</persName> at beholde hende paa sin Klinik for at foretage en sidste og afsluttende Operation. Den gik godt, og en Tid saa det ud til, at hun skulde komme over det, men saa viste det sig, at hun var angrebet af en alvorlig Sygdom, vistnok en Kræftlidelse, som udviklede sig meget hurtigt.Hun led store Smerter, men var ved sin Bevidsthed lige til det sidste.</seg></p>
               <p><seg n="d11">Medens <persName key="lili">Lili Elvenes</persName> stillede de største Forventninger til sin nye Tilværelse, Krav, som Livet aldrig vilde have kunnet indfri og derfor kun vilde have beredt hende store Skuffelser, fremgik det af de smukke og afklarede Afskedsbreve, hun har sendt sin Slægt og sine Venner, at hun havde fundet sig helt til Rette med Døden. Paa sit Dødsleje fuldførte hun en Selvbiografi, som hun ønskede skulde udkomme i Bogform.</seg></p>
                <p><seg n="d12"><persName key="lili">Lili Elvenes</persName>’ Broder, der bor i Nærheden af Barndomshjemmet i Vejle, var for et Par Dage siden rejst ned til hende. Hendes Begravelse vil efter hendes eget Ønske finde Sted i <placeName key="dresden">Dresden</placeName>.</seg></p>
                <p><persName key="louLou">Fru Loulou</persName></p>
            </div>
            </div>
            <div type="translation">
                <div rend="head"><p><title>Politiken</title> <date when="1931-09-14">14 September 1931</date></p></div>
                <div rend="headlines">
                    <list>
                        <item rend="primary">A Tragic Life Story Was Ended Yesterday</item>
                        <item><persName key="lili">Lili Elvenes</persName> –formerly the painter <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName>– has died at Frauenklinik in <placeName key="dresden">Dresden</placeName>.</item>
                    </list>
                </div>
                <div rend="body">
                <p>
                    <seg corresp="#d01">A singular life story that developed beyond all customary conceptions reached its conclusion yesterday. <persName key="lili">Lili Elvenes</persName>– formerly <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> – passed away yesterday morning at Frauenklinik in <placeName key="dresden">Dresden</placeName> after several months of severe suffering.</seg></p>
<p><seg corresp="#d02">[Illustration]</seg></p>   
            <p><seg corresp="#d03">Caption:</seg></p>
                <p><seg corresp="#d04"><persName key="lili">Lili Elvenes</persName>, photographed this summer.</seg></p>
               <p><seg corresp="#d05">In an interview with her this summer, we told our readers her life’s story, which falls into two sharply separated parts. The first comprised the painter <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName>, a young talented and promising painter who went to France where he settled and became acclimatised and with his fellow artist, the painter <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName>, blazed a trail for himself. The painter couple exhibited at the French exhibitions, gained much recognition and established a fine artistic position for themselves. Every few years Einar Wegener exhibited in this city and his landscapes hang in many homes around Copenhagen, most of them with subjects from <placeName key="france">France</placeName> and <placeName key="italy">Italy</placeName>.</seg></p>
                <p><seg corresp="#d06"> But the success did not make <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> happy, as the years passed by, he felt more and more tormented, both spiritually and physically, and he realised that he had been misplaced in this life. To no avail he sought help from a number <pb style="page" n="2"/> of doctors but not until he came into contact with the famous German gynaecologist <persName key="">professor Warnekros</persName>, head of the distinguished “Frauenklinik” in <placeName key="dresden">Dresden</placeName>, did he find the proper understanding.<persName key="">Professor Warnekros</persName> established that it was one of those cases where an individual is born with double gender predisposition. <persName key="wegenerE">Ejnar Wegener</persName> had been listed as a man in the parish register but was to a much greater extent a woman, and over the years his true nature had released itself more and more. Through a number of bold and technically admirable operations <persName key="">professor Warnekros</persName> created the conditions for his patient to continue life as a woman.</seg></p>
               <p><seg corresp="#d07">It was a young lady, distinctly feminine in thought and feeling, who came here as a convalescent last autumn to obtain citizenship. She was still highly nervous and upset after the serious surgery and the long illness, frightened, insecure and hesitant in the face of life, but as the practical difficulties were settled, she gradually got more courage to take up life under new conditions. She had a new identity, her name was changed to Lili Elvenes in the parish register (to the public she called herself <persName key="lili">Lili Elbe</persName>), and the marriage to <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName> was not dissolved but declared invalid.</seg></p>
               <p><seg corresp="#d08"> There were in this new chapter of her life probably some months where all that was tragic in her life was forced back by a happy contentment, she said herself that she had the feeling of having been let out of a prison and she enjoyed finally being herself, to be allowed to realise her natural personality.</seg></p>
                <p><seg corresp="#d09">Full of confidence and cheerful she left Copenhagen in the beginning of June to travel to Paris after a visit to <placeName key="dresden">Dresden</placeName> and from there on to <placeName key="morocco">Morocco</placeName> where she was to visit <persName key="wegenerG">Gerda Wegener </persName>and her Italian husband, captain Porta. The deep friendship that had linked<persName key="wegenerE">Ejnar</persName> and <persName key="wegenerG">Gerda</persName> together through the many working years was most beautifully reflected under the <pb style="page" n="3"/> changed circumstances, and <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName> was a patient, devoted and loving support to <persName key="lili">Lili Elvenes</persName>.</seg></p>
                <p><seg corresp="#d10">When <persName key="lili">Lili Elvenes </persName>arrived in <placeName key="dresden">Dresden</placeName>, <persName key="">professor Warnekros</persName>however preferred to keep her at his clinic in order to perform one last and concluding operation. It went well and for a time it looked as if she would recover from it, but then it appeared that she was suffering from a serious illness, probably a cancer that developed very quickly. She suffered great pains but was conscious until the end.</seg></p>
              <p><seg corresp="#d11">While <persName key="lili">Lili Elvenes</persName>expected the greatest things of her new life, demands that life would never have fulfilled and therefore would only have caused her great disappointments, it appeared from the beautiful and serene farewell letters she has sent to her family and friends that she had completely come to terms with death. On her deathbed, she completed an autobiography that she wished to be published in book form.</seg></p>
              <p><seg corresp="#d12"><persName key="lili">Lili Elvenes</persName>’s brother who lives near the childhood home in Vejle had travelled down to her a couple of days ago. At her own request her funeral will take place in Dresden.</seg></p> 
                <p><persName key="louLou">Mrs. Loulou</persName>.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>

                
                
                
               
                    
                
                
                   
                    
                    
                 
                
                
                
                
                

