<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
    <fileDesc>
        <titleStmt>
            <title type="original">Politiken 28. Februar 1931</title>
            <title type="original">Et Liv gennem to Tilværelser</title> 
            <author>
                <persName key="louLou">Fru Loulou</persName>
            </author>
            <respStmt>
                <resp>Translation completed on<date when="2017-10-3">3 October
                    2017</date></resp>
                <persName ref="mo">Marianne Ølholm</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
                <resp>Encoding updated on <date when="2019-2-19">19 February 2019</date></resp>
                <persName ref="zo">Zanabe Othman</persName>
            </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
</teiHeader>
<text>
    <body>
        <div type="original">
            <p style="pubInfo"></p>
            <p style="heading">Politiken 28. Februar 1931</p>
            <p style="heading">– En Fortid som Mand og en Fremtid som Kvinde – <persName key="lili">Lili Elbe</persName> fortæller om Maleren <persName key="wegenerE">Einar Wegner</persName> og sig selv.</p>
            <p> 
<seg n="d01">Paa den Udstilling af Kunstnerparret Gerda og <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName>s Billeder, der er aabnet i Haslunds og Heymans Hus paa Østergade, hænger et Maleri, der bærer Titlen Karneval, og om hvilket Fru <persName key="wegenerG">Wegener</persName> selv oplyser, at det, som saa mange andre af hendes Billeder, har <persName key="lili">Lili</persName> til Model.</seg></p>
 <p><seg n="d02"> Ved et Besøg i Gaar paa Udstillingen træffer vi Modellen Fru <persName key="lili">Lili</persName> selv, der ukendt gaar rundt mellem de Besøgende, kun hilst med et venligt Smil og Nik af Kunstnerparrets nære Venner, der allerede har kendt hende saa længe, at de aldrig mere tænker over, hvem hun er eller rettere over hvem hun var.</seg></p>
<p>
<seg n="d03"><persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> maler aldrig mere.
– <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName> har til flere Blade sagt, at <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> aldrig kommer til at male mere – vil De sige os Grunden? spørger vi Fru <persName>Lili</persName>.</seg></p>
<p><seg n="d04">– Ja, det vil jeg. Jeg er oven i Købet glad over, at De spørger mig, for jeg synes, at det er min Pligt over for hans kunstneriske Eftermæle at fortælle Sandheden.</seg></p>
<p><seg n="d05">– Hans Eftermæle? <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> er da ikke død?</seg></p>
<p><seg n="d06">– Nej, det er han ikke – men han eksisterer heller ikke mere, han har frivilligt udslettet sig selv for at give Plads for en anden, som han mente havde større Ret til at eksistere end ham selv, og denne anden – det er mig … Ja, jeg véd, at De og maaske mange med Dem vil have ondt ved at forstaa det, for mit Liv har formet sig ganske anderledes end andres, formet sig saaledes, at jeg i virkeligheden ikke lever et Liv, men har afsluttet en Tilværelse og <pb/> nu er begyndt paa en hel anden Tilværelsesform. Men jeg skal forsøge paa at forklare Dem det. </seg></p>
<p><seg n="d07">Den lille Dreng med Dukkevognen.</seg></p>
<p><seg n="d08">Fru <persName key="lili">Lili</persName> læner sig tilbage i en dyb Lænestol og sætter sine højhælede Sko paa en Skammel.Der kommer et drømmende Udtryk i hendes store mørke Øjne, medens hun fortæller om det lille Barn, der fødtes ovre i <placeName key="vejle">Vejle</placeName> og som af Præst og Jordemoder blev erklæret for en Dreng og indskrevet i Kirkebogen under Navnet <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName>. Det var en meget køn lille Dreng, og da hans Moder holdt meget af at pynte ham, var der mange, som troede, at han var en lille Pige. Selv følte han sig som en Dreng, naar han legede med sine Brødre, men hans bedste Fornøjelse var at køre med Søsterens Dukkevogn, vel at mærke, naar ingen saa det, for han hadede at blive drillet. Under hans Opvækst kunde det af og til strejfe hans Bevidsthed, at han ikke var helt som de andre, men i hans første Ungdom opslugtes alle hans Følelser af Begejstring for Oldtidens Kunst og Litteratur. Han vilde være Kunstner, og han tog til København og kom ind paa Akademiet. Her traf han den senere <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName>.</seg></p>
<p><seg n="d09">Venskab og Samarbejde.</seg></p>
<p><seg n="d10">– <persName key="wegenerE">Einar</persName> og <persName key="wegenerG">Gerda Wegener </persName>var ganske unge, da de giftede sig, fortæller Fru Lili videre, saa unge, at de maaske ikke rigtig vidste, hvad de gjorde. Men de har aldrig senere fortrudt det. Det Forhold, som alle andre ansaa for et Ægteskab, var bygget paa gensidig Forstaaelse, urokkeligt Venskab, inderlig Fortrolighed og Fællesfølelse i Arbejdet. Derfor har de aldrig svigtet hinanden og derfor vil de ogsaa i Fremtiden staa hinanden nær som to sande Veninder, der ønsker det bedste for hinanden og vil gøre alt for at hjælpe hinanden.</seg></p>
<p><seg n="d11">Gennem Kunsten til Sandhedens Erkendelse.</seg></p>
<p><seg n="d12">– <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName> brugte ofte <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> til Model, og det var gennem hendes Opfattelse, gennem hendes Kunstnerinstinkt, der stedse stærkere betonede det kvindelige Element i hans Væsen, at han efterhaanden kom til den rette Erkendelsen af sit eget Selv … Nu kom der en Række Aar, der var saa fulde af Lidelser, at jeg helst ikke vil tænke paa dem.<persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> følte sig som et Menneske, der tvinges til at gaa rundt i en Dragt, som snærer ham og hvori han føler sig latterlig. Til de moralske Lidelser kom ogsaa de fysiske, og forgæves søgte han Hjælp hos de franske Læger. Ingen vilde tro ham, de betragtede ham som hysterisk og behandlede ham med Røntgenstraaler, der som de senere viste sig skadede langt mere end det gavnede.</seg></p>
<p><seg n="d13">Videnskabens store Mirakel.</seg></p>
            <p> <seg n="d14">– Ved et Tilfælde, fortsætter Fru <persName key="lili">Lili</persName>, kom jeg saa, da jeg havde opgivet alt Haab om nogen Sinde at blive et normalt følende og tænkende Menneske, i Forbindelse med en fremragende tysk Videnskabsmand, den berømte Gynækolog,<persName key="warnekros"> Prof. Kurt v. Warnekros</persName>, Lederen af Staatliche Frauenklinik i <placeName key="dresden">Dresden</placeName>. Han undersøgte mig, og fastslog, at jeg ikke – saaledes som man havde villet gøre mig til, var en Mand, men i langt overvejende Grad en Kvinde … Resultatet blev, at jeg paa hans Opfodring tog til <placeName key="dresden">Dresden</placeName>, hvor han paa sin Klinik underkastede mig en Række store og alvorlige Operationer – de første af den Art, som han nogen Sinde havde foretaget … Det var maanedlange Lidelser, adskillige Gange var jeg Døden nær, men Videnskaben og min egentlige Natur sejrede. Det var <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName>, som kom ind paa Kliniken, og det var den Dame, De nu taler med og som kalder sig Fru <persName key="lili">Lili Elbe</persName>, der kom ud derfra.</seg></p>
<p><seg n="d15">Et lykkeligt Menneske.</seg></p>
<p><seg n="d16">– Er De nu lykkelig? spørger vi.</seg></p>
<p><seg n="d17">– Ja, det er jeg … jeg er saa lykkelig, som man kan blive det, naar man udfries af Livsvilkaar, der har været En paatvunget, og føler<pb/>sig helt i Overensstemmelse med sig selv … Det er netop det, jeg gerne vil have, at Offentligheden skal forstaa … <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> er ikke mere, og derfor kan han heller ikke male mere – det er ikke, fordi han har tvivlet om sin Kunst, at han hører op.</seg></p>
<p><seg n="d18">– Men kan De da ikke male?</seg></p>
<p><seg n="d19">– Det ved jeg ikke … jeg har endnu ikke forsøgt, og jeg føler ikke Trang til det … Husk paa, for mig er Livet endnu saa nyt, jeg skal først føle mig til Rette i Tilværelsen … Og selv om jeg prøver paa at male, saa er hele min Indstilling, hele mit Livssyn, saa forskelligt, at det aldrig vil kunne blive en Fortsættelse af hans Arbejde, han var saa udpræget viril i hele sin Malemaade … Nej, dette er og bliver Einar Wegeners sidste Udstilling …</seg></p>
<p><seg n="d20">– Tror De, at De helt vil kunne undvære Kunsten?</seg></p>
<p><seg n="d21">– Nej, men det er muligt, at jeg vil søge at faa min kunstneriske Trang udløst under helt andre Former … maaske gennem Musiken … hvad ved jeg … Livet forekommer mig endnu saa nyt, og foreløbig nyder jeg at kunne hengive mig til kvindelige Sysler … jeg elsker at sy og lave Lampeskærme … Ja, dem har jeg altsaa malet.</seg></p>
<p><seg n="d22">En ny Identitet og et ugyldigt Ægteskab.</seg></p>
<p><seg n="d23">– Er det alene for Udstillingens Skyld, at De er kommet hertil?
    – Ja, denne Gang, svarer Fru <persName key="lili">Lili</persName>, men jeg har været her før … vi maatte jo til <placeName key="denmark">Danmark</placeName>, for det første fordi jeg skulde skaffe mig en ny Identitet og for det andet, fordi Forholdet mellem <persName key="wegenerG">Gerda</persName> og mig skulde ordnes, rent lovmæssigt. Jeg var forsynet med de nødvendige Erklæringer fra <persName key="warnekros">Prof. v. Warnekros</persName>, og takket være hans internationale videnskabelige Avtoritet og de danske Myndigheders Forstaaelse lykkedes det forholdsvis hurtigt at faa de juridiske Formaliteter i Orden. Mit Køn er blevet forandret i Kirkebogen, og jeg fik Navneforandring til det nye Navn, jeg ønskede at kalde mig.</seg></p>
<p><seg n="d24">– Fik De ogsaa Skilsmisse?</seg></p>
 <pb/>           
<p><seg n="d25">– Nej … Ægteskabet mellem <persName key="wegenerE">Einar</persName> og <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName> blev ved Dom erklæret for ugyldigt – de er altsaa ikke skilt – de har aldrig været gift.</seg></p>
<p><seg n="d26">– Og hvad er nu Deres Fremtidsplaner?</seg></p>
<p><seg n="d27">– Foreløbig bliver jeg her, saa længe Udstillingen varer … I Begyndelsen af næste Maaned rejser <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName> til Marokko, hvor hun i længere Tid skal opholde sig for at gøre Studier i Anledning af nogle større Bestillinger … Nogen Tid efter tager jeg til Paris, hvor jeg har forskelligt at ordne, og derpaa besøger jeg sikkert hende i Marokko, hvor jeg heller aldrig har været og som det kunde more mig at se … Hvad jeg saa derefter vil gøre … ja, det vil Tiden vise … foreløbig er jeg bare glad ved endelig at faa Lov til at være den, jeg er, slutter <persName key="lili">Lili Elbe</persName>. – – –</seg></p>
<p><seg n="d28"><persName key="lili">Lili Elbe</persName> er under sit Ophold her i Byen blevet undersøgt af en Række danske Læger, baade Gynækologer og andre og paa et af vore Instituter er der blevet taget en Række Blodprøver for at undersøge Blodets Hormon-Indhold. Rent videnskabeligt set er hendes Tilfælde saaledes af megen Interesse. Hendes usædvanlige Skæbne vil ogsaa menneskeligt set vække baade Interesse og Medfølelse, og man vil med Spænding imødese <persName key="lili">Lili Elbe</persName>s videre Udvikling.</seg></p>
<p><persName key="louLou">Fru Loulou.</persName></p>

<p>Billedtekster:</p>
<p>“Karneval”, malet af <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName>.</p>
<p><persName key="lili">Lili Elbe</persName>, fotograferet paa Frauenklinik i <placeName key="dresden">Dresden</placeName>.</p>
            <p><persName key="warnekros">Prof. Kurt v. Warnekros</persName>, malet af <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName>.</p>
 </div>
        <div type="translation">
            <head>Politiken <date when="1931-02-28">28 February 1931</date></head>
            <div type="desc" subtype="headlines">
                <list>
                    <item rend="primary">An Existence through two Lives</item>
                    <item>–A Past as a Man and a Future as a Woman –<persName key="lili">Lili Elbe</persName> Talks About the Painter <persName key="wegenerE">Einar Wegener </persName>and Herself.</item>
                </list>
            </div>
            <p><seg corresp="#d01">On the occasion of our announcement yesterday, about the changed existence of a well-known artist we have approached our domestic sexual biologist, <persName key="">Professor Knud Sand</persName>, whose researches into gender transformations and sexual hormones in general is familiar to the public, and asked him if such conditions are common and how the prospects are of helping those people who sexually differ from the normal.</seg></p>
       <p><seg corresp="#d02"> During a visit to the exhibition yesterday, we meet the model Mrs. <persName key="lili">Lili</persName> herself who walks around unknown among the visitors only greeted with a friendly smile and a nod by the artist couple’s close friends who have already known her for so long that they no longer think about who she is or rather who she was.</seg></p>
           <p><seg corresp="#d03"><persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> Will Never Paint Again.
            – <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName> has said to several magazines that <persName key="wegenrE">Einar Wegener</persName> will never paint again – will you tell us the reason? we ask Mrs. <persName key="lili">Lili</persName>.</seg></p>
          <p><seg corresp="#d04"> – Yes, I will. I’m even glad that you ask me, because I think that it is my duty to his artistic legacy to tell the truth.</seg></p>
           <p><seg corresp="#d05">– His legacy? But <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> is not dead?</seg></p>
      <p><seg corresp="#d06"> – No, he is not – but nor does he exist anymore, he has voluntarily obliterated himself to make room for someone else who he thought was more entitled to exist than he was, and this other person – that is me … Yes, I know that you and perhaps many others will find it difficult to understand because my life has turned out quite differently from that of others, turned out in such a way that in reality I am not living a life, but have finished one existence and have now started on a quite different way of life. But I shall try to explain it to you.</seg></p>
            <pb n="2"></pb>
            <p><seg corresp="#d07">The Little Boy With the Doll’s Pram.</seg></p>
 <p><seg corresp="#d08">Mrs. <persName key="lili">Lili</persName> leans back in a deep armchair and puts her high-heeled shoes on a footrest. A dreamy expression comes into her big dark eyes while she talks about the little child who was born in <placeName key="vejle">Vejle</placeName> and who was declared to be a boy by the vicar and the midwife and entered into the parish register under the name <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName>. It was a very pretty little boy and as his mother was very fond of dressing him up, there were many people who thought he was a little girl. He himself felt like a boy when he played with his brothers but his favourite amusement was to push his sister’s doll’s pram, that is, when no one saw, for he hated being teased. During his childhood, it could sometimes cross his mind that he was not quite like everyone else, but in his early youth all his feelings were absorbed by enthusiasm for the art and literature of antiquity. He wanted to be an artist and he went to <placeName key="copenhagen">Copenhagen</placeName> and was admitted to the academy. Here he met the later <persName key="wegenerG">Gerda Wegener.</persName></seg></p>
         <p><seg corresp="#d09">Friendship and Cooperation.</seg></p>
         <p><seg corresp="#d10">– <persName key="wegenerE">Einar</persName> and <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName>were quite young when they married, Mrs. <persName key="lili">Lili</persName> continues, so young that perhaps they did not really know what they were doing. But they have never regretted it. The relationship that everyone else regarded as a marriage was built on mutual understanding, unshakeable friendship, deep intimacy and comradeship in work. That is why they have never let each other down and why they also in the future will be close as true friends who wish each other the best and will do anything to help each other.</seg></p>
            <pb n="3"></pb>
          <p><seg corresp="#d11"> Through Art to the Knowledge of Truth.</seg></p>
         <p> <seg corresp="#d12">– <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName> often used <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> as her model and it was through her perception, her artistic instinct that stressed the female element of his nature more and more strongly, that he gradually came to the realisation of his own self … Now came a number of years that were so full of suffering that I prefer not to think of them. <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> felt like a person who is forced to walk around in clothes that are too tight and in which he feels ridiculous. In addition to the moral sufferings came the physical, and in vain he turned to the French doctors for help. No one would believe him, they regarded him as hysterical and treated him with X-rays that, as it turned out later, did far more harm than good.</seg></p>
           <p><seg corresp="#d14">The Great Miracle of Science.– By accident, Mrs. <persName key="lili">Lili</persName> continued, when I had given up all hope of ever becoming a normally feeling and thinking person, I came in touch with a brilliant German scientist, the famous gynaecologist <persName>Prof. Kurt v. Warnekros,</persName> head of Staatliche Frauenklinik in Dresden. He examined me and determined that I was not – such as I had been regarded, a man, but predominantly a woman … The result was that I went to Dresden at his request where he subjected me to a number of major and serious operations at his clinic – the first of this kind that he had ever performed … It was month-long suffering, several times I was close to death, but science and my true nature prevailed. It was <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName> who was admitted to the clinic and it was the lady with whom you are now speaking and who calls herself Mrs. <persName key="lili">Lili Elbe</persName> who left it.</seg></p>
          <p> <seg corresp="#d15"> A Happy Person</seg></p>
           <p><seg corresp="#d16">– Are you happy now? we ask.</seg></p>
<p><seg corresp="#d17"> – Yes, I am … I am as happy as you can be when you are released from conditions of life that have been forced upon you and feel in <pb n="4">complete accordance with yourself … That is exactly what I want the public to understand … Einar Wegener no longer exists and for that reason he can no longer paint – it is not because he has been doubtful about his art, that he stops.</pb></seg></p>
<p><seg corresp="#d18"> – But can’t you paint?</seg></p>   
        <p><seg corresp="#d19">– I don’t know … I haven’t tried yet, and I don’t feel any urge to … Don’t forget, to me life is still so new, I have to adjust to life … And even if I try to paint, my whole attitude, my whole view of life is so different that it can never be a continuation of his work, he was so distinctly virile in his whole manner of painting … No, this will remain Einar Wegener’s last exhibition …</seg> </p>
          <p><seg corresp="#d20">– Do you think that you’ll be able to do without art altogether?</seg></p>
          <p> <seg corresp="#d21"> – No, but it’s possible that I’ll try to realise my artistic urge under completely different forms … perhaps through music … what do I know … Life still seems so new to me, and so far I enjoy being able to dedicate myself to feminine pursuits … I love sewing and making lamp shades … Yes, those I have painted.</seg></p>
         <p> <seg corresp="#d22">A New Identity and an Invalid Marriage.</seg></p> 
    <p> <seg corresp="#d23"> – Is it only for the sake of the exhibition that you have come here?
            – Yes, this time, Mrs. <persName key="lili">Lili</persName> answers, but I have been here before … we had to go to <placeName>Denmark</placeName>, first because I had to acquire a new identity and second because the relationship between <persName key="wegenerG">Gerda</persName> and myself had to be legally settled. I had been provided with the necessary statements from <persName>Prof. v. Warnekros </persName>and thanks to his international scientific authority and the understanding of the Danish authorities, it was possible to settle the legal formalities relatively quickly. My sex has been changed in the parish register and my name was changed to the new name that I wished to call myself.</seg></p>
         <p><seg corresp="#d24">– Did you also obtain a divorce?</seg></p>
           <p><seg corresp="#d25">– No … The Marriage between <persName key="wegenerE">Einar</persName> and <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName> was declared invalid by court order – so they are not divorced – they have never been married.</seg></p>
          <p><seg corresp="#d26"> – And what are your plans for the future now?</seg></p>
          <p><seg corresp="#d27"> – For the time being, I’ll stay here as long as the exhibition lasts … At the beginning of next month<persName key="wegenerG"> Gerda Wegener</persName> will travel to <placeName key="morocco">Morocco</placeName> where she’ll stay for a longer period to make studies in connection with some major commissions … Some time after that, I’ll go to <placeName key="paris">Paris</placeName> where I have some things to attend to, and subsequently I’ll probably visit her in <placeName key="morocco">Morocco</placeName>, where I have never been myself and which it would amuse me to see … What I’ll do after that… well, time will tell … for now I’m just happy to finally be allowed to be who I am, <persName key="lili">Lili Elbe</persName> finishes.– – –</seg></p>
      <p><seg corresp="#d28">During her visit in this city,<persName key="lili"> Lili Elbe</persName> has been examined by a number of Danish doctors, both gynaecologists and others, and at one of our institutes a number of blood samples have been taken to examine the hormone content of the blood. From a purely scientific point of view her case is thus of great interest. Her unusual fate will also arouse both interest and compassion from a human perspective, and <persName key="lili">Lili Elbe</persName>’s further development will be keenly awaited.</seg></p>
            <p><persName key="louLou">Mrs.Loulou</persName></p>
            <p>Captions:</p>
            <p>““Carnival”, painted by <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName>.</p>
            <p><persName key="lili">Lili Elbe</persName>, photographed at Frauenklinik in <placeName key="dresden">Dresden</placeName>.</p>
            <p><persName key="warnekros">Prof. Kurt v. Warnekros</persName>, painted by <persName key="wegenerG">Gerda Wegener</persName>.</p>
        </div>
    </body>
</text>
</TEI>