<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Politiken
                    <date>1931-01-03</date></title>
                <title type="original">Politiken Søndag den 1. Marts 1931</title>
                <title type="original">Kønskarakteren og dens Svingninger</title>
                <title type="original">– <persName key="">Prof. Knud Sand</persName> udtaler sig om
                    abnorme Kønstilstande hos Mennesker</title>
                <author>
                    <persName key="louLou">Fru Loulou</persName>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>Translation completed on<date when="2017-10-3">3 October
                        2017</date></resp>
                    <persName ref="mo">Marianne Ølholm</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding updated on <date when="2019-2-19">19 February 2019</date></resp>
                    <persName ref="zo">Zanabe Othman</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original">
                <head>Politiken <date when="1931-03-01">søndag den 1. Marts 1931</date></head>
                <div type="desc" subtype="headlines">
                    <list>
                        <item rend="primary">Kønskarakteren og dens Svingninger</item>
                        <item>– <persName key="">Prof. Knud Sand</persName> udtaler sig om abnorme Kønstilstande hos
                            Mennesker.</item>
                    </list>
                </div>
                <p>
                    <seg n="d01">I anledning af vor Meddelelse I Gaar om en kendt Kunstners
                        omskiftede Tilværelse har vi henvendt os til vor hjemlige Seksualbiolog,
                        Professor Knud Sand, hvis Forskninger over Kønsomdannelser og Kønshormoner I
                        det hele er Offentligheden bekendt, og spurgt ham, om saadanne Forhold er
                        almindelige, og hvorledes Udsigterne er til at hjælpe de Mennesker, der I
                        kønslig Henseende afviger fra det normale.</seg>
                </p>
                <p>
                    <seg n="d02">Under vor Samtale udtalte Professoren bl.a. følgende: – Hidtil har
                        jeg væsentlig fulgt det Princip hverken at skrive eller udtale mig I Pressen
                        om disse Forhold og Forskninger, der vel næppe er helt saa langt fremme, at
                        de mere indgaaende bør fremlægges for Offentligheden; I de senere Aar har
                        jeg dog Indtryk af, at Folk er blevet mere lydhøre for en rigtig Forstaaelse
                        af disse Problemer, end Tilfældet var blot for en seksten-sytten Aar siden,
                        da jeg begyndte mine arbejder paa dette Felt. Det er da at haabe, at ogsaa
                        det omtalte Tilfælde vil møde Forståelse, og da vedkommende Patient nu selv
                        – formentlig for at faa Ro om Sagen – har ønsket denne offentliggjort og
                        dermed forhaabentlig skrinlagt, skal jeg, ganske særlig ogsaa for at
                        berolige Lidelsesfæller af hende, give Deres blad, som har bragt
                        Meddelelsen, nogle Oplysninger, idet jeg dog af forskellige Grunde ikke
                        ønsker at udtale mig om selve det omhandlede Tilfælde.</seg>
                </p>
                <p>
                    <seg n="d03">Abnorme Kønstilstande hos Mennesker er i Virkeligheden langt
                        hyppigere, end Folk tror. Ikke alene udgør Afvigelserne i selve Kønsdriften,
                        de saakaldte psykoseksuelle Abnormiteter som Homoseksualisme, Biseksualisme
                        o. a. et ikke ringe Procenttal, men selv saadanne Tilfælde, hvor det ogsaa
                        drejer sig om udtalte <pb/>legemlige Abnormiteter i Henseende til hele
                        Kønssystemets Udvikling er ikke Sjældenheder. Selv har jeg herhjemme
                        Kendskab til en Række af dem. </seg>
                </p>
                <p>
                    <seg n="d04">I det hele forholder det sig saaledes, at maaske kun ganske faa af
                        os kan karakteriseres som absolut Mænd eller Kvinder; den Kyndige vil oftest
                        kunne paavise et mere eller mindre udtalt Islæt af det modsatte Køn, i
                        legemlig eller psykisk Henseende, svagere eller stærkere prægede
                        Mellemstadier mellem de to Yderpunkter.</seg>
                </p>
                <p>
                    <seg n="d05">For langt de flestes Vedkommende er det jo lykkeligvis saaledes, at
                        dette slet ikke kommer til synligt Udtryk eller faar Betydning for
                        Individets Liv eller sociale Indstilling … Kun naar Abnormiteten er
                        stærkere, indtræder Kalamiteter af den ene eller anden Art.</seg>
                </p>
                <p>
                    <seg n="d06"> Misèren stammer i de mest abnorme Tilfælde, de saakaldte
                        hermafroditiske, oftest derfra, at Individets Kønsbestemmelse ved fødslen er
                        meget vanskelig og Fejltagelser derfor sker baade fra Jordemoderens og
                        Lægens Side – først senere aabenbarer de rette Forhold sig.</seg>
                </p>
                <p>
                    <seg n="d07"> En Del af disse Mennesker kommer i Konflikt med de civile eller
                        strafferetlige Love, det er dog lykkeligvis de færreste. Langt flere lever
                        en ensom Tilværelse i Skyhed for deres Medmennesker af Angst for, at
                        Sandheden skal afsløres, og i en stadig Kamp for at dække den. Alt i alt
                        hører de kønsligt Abnorme til de ulykkeligste blandt Mennesker, og der
                        ligger en stor Opgave for Lægevidenskaben i at hjælpe dem.</seg>
                </p>
                <p>
                    <seg n="d08"> I disse tragiske Forhold for denne Menneskegruppe er der dog i de
                        sidste Decennier indtraadt en betydelig Ændring til det bedre. Ikke alene er
                        – som allerede nævnt – den almene Forstaaelse af, at det drejer sig om
                        medfødte Abnormiteter, voksende, hvilket ogsaa giver sig Udslag i Lovgivning
                        og Bestemmelser over for disse Menneskers Sociale Stilling og derigennem en
                        Lettelse af deres Kaar, men ogsaa Biologiens og Lægevidenskaben har i den
                        sidste Menneskealder klarlagt mange af de herhen hørende Problemer.</seg>
                </p>
                <pb/>
                <p>
                    <seg n="d09">Baade fra Udlandet og herhjemme fra kender man da ogsaa Tilfælde,
                        hvor man gennem operative og andre Behandlinger har kunnet hjælpe de
                        seksuelt abnorme, og gennem vor fortsatte Forskning – bl.a. over
                        Seksualhormonernes nærmere Forhold – er der berettiget Haab om at naa
                        yderligere frem, selv om man ikke tør fæste for megen Lid til de
                        sensationelle Meddelelser, der fra Tid til anden fremkommer om vidunderkure
                        paa dette som paa andre Områder.</seg>
                </p>
                <p>
                    <seg n="d10"> Hvad jeg imidlertid særlig føler Trang til at pointere, er, at
                        det, som disse ulykkeligt stillede Mennesker frem for alt trænger til, er
                        Forstaaelse og Fred for al nyfigen og sensationel Omtale, det være sig Mand
                        og Mand imellem eller offentligt.</seg>
                </p>
                <p>
                    <seg n="d11"> Andre medfødte Abnormiteter som Hareskaar, Klumpfødder eller
                        lignende, giver dog ingen Anledning dertil. Var der da ikke endnu mere Grund
                        til at skaane disse af Skæbnen saa haardt ramte Individer, de seksuelt
                        Abnorme?</seg>
                </p>
                <p>
                    <seg n="d12">Ikke alene det omtalte Tilfælde bør nu have Fred. Men alle
                        Spørgsmål inden for Seksuallæren burde offentlig behandles med en endog
                        særlig Forstaaelse, Værdighed og Objektivitet … Det vilde, slutter Prof.
                        Sand sine Udtalelser, baade lette Tilværelsen for den omtalte ulykkelige
                        Menneskegruppe og det videnskabelige Arbejde med disse Problemer.</seg>
                </p>
                <p><persName key="louLou">Fru Loulou</persName></p>
                <p>Billedtekst: <persName key="">Prof. Dr. med. Knud Sand</persName>.</p>
            </div>
            <div type="translation">
                <head>Politiken <date when="1931-03-01">Sunday 1 March 1931</date></head>
                <div type="desc" subtype="headlines">
                    <list>
                        <item rend="primary">Sexual Character and its Variations</item>
                        <item>– <persName key="">Prof. Knud Sand</persName> Speaks About Abnormal Sexual States in
                            Humans.</item>
                    </list>
                </div>
                <p>
                    <seg corresp="#d01"> On the occasion of our announcement yesterday, about the
                        changed existence of a well-known artist we have approached our domestic
                        sexual biologist, <persName key="">Professor Knud Sand</persName>, whose researches into gender
                        transformations and sexual hormones in general is familiar to the public,
                        and asked him if such conditions are common and how the prospects are of
                        helping those people who sexually differ from the normal.</seg>
                </p>
                <p>
                    <seg corresp="#d02"> During our conversation the Professor made the following
                        statement among others: – Till now, I have primarily followed the principle
                        of neither writing nor speaking in the press about these conditions and
                        researches that are hardly quite so far advanced yet that they ought to be
                        presented in greater detail to the public; in recent years, I do however
                        have the impression that people have become more open to a real
                        understanding of these problems than was the case only sixteen or seventeen
                        years ago when I started my works in this field. It is to be hoped that also
                        the case in question will meet with understanding, and as the patient
                        herself – presumably to lay the matter to rest – has wanted this made public
                        and thus hopefully dropped, I will, in particular to reassure her fellow
                        sufferers, give your paper, which has brought the announcement, some
                        information, although for various reasons I do not want to address the
                        actual case at issue.</seg>
                </p>
                <p>
                    <seg corresp="#d03">Abnormal gender states in humans are in fact much more
                        frequent than people think. Not only do the deviations in the sex drive
                        itself, the so-called psychosexual abnormalities such as homosexuality,
                        bisexuality et al. constitute a not small<pb/>percentage, but even such
                        cases where it is also a question of distinct physical abnormalities with
                        regard to the development of the whole sexual system are not rare. I myself
                        know of a number of them in this country.</seg>
                </p>
                <p>
                    <seg corresp="#d04"> On the whole, the reality is that perhaps only very few of
                        us can be characterized as absolute men or women; the expert will most often
                        be able to point out a more or less pronounced element of the opposite sex,
                        physically or mentally, weakly or strongly marked intermediate stages
                        between the two extremes.</seg>
                </p>
                <p>
                    <seg corresp="#d05">For most people this is fortunately not at all visibly
                        manifest nor of importance to the life or social approach of the individual
                        … Only when the abnormality is stronger, do calamities of one kind or
                        another occur.</seg>
                </p>
                <p>
                    <seg corresp="d06"> In the most abnormal cases, the so-called hermaphrodite, the
                        problem stems from the fact that the determination of the sex of the
                        individual at birth is very difficult and for that reason mistakes occur,
                        both on the part of the midwife and the doctor – only later do the true
                        circumstances reveal themselves.</seg>
                </p>

                <p><persName key="louLou">Mrs. Loulou</persName></p>
                <p>Caption: Prof. and Doctor of medical science Knud Sand.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
