<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="MIWschema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <!-- ENCODE COMMENTS FROM TRANSLATOR LAST -->
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>En bog om, hvordan Hr. Wegener blev til Frøken Wegener.</title>
            <respStmt>
               <resp>Translation completed on <date>11 October 2017</date> by<persName>Marianne
                     Ølholm</persName></resp>
               <persName>Marianne Ølholm</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Encoding updated on <date when="2019-03-18">21 February 2019</date></resp>
               <persName ref="@kejcat">Kristin Jacobsen</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
            <!-- KEJCAT 2019-02-19: No publication information available in translation Word document or jpeg of original. -->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
            <!-- KEJCAT 2019-02-19: No source information available in translation Word document or jpeg of original. -->
            <!-- KEJCAT 2019-02-19: Do I need the sponsor or publicationStmt tags in the header? -->
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <div type="headlines">
               <list>
                  <item rend="primary">En bog om, hvordan Hr. Wegener blev til Frøken
                     Wegener.</item>
                  <item>Hasselbalch udgiver Skandalebogen.</item>
                  <!-- KEJCAT 2019-02-21: How do I indicate that the headline in the original article has an initial letter E that drops below the line and acts as the start of a thick line running under the headline? -->
                  <!-- KEJCAT 2019-02-19: How do I indicate that the headline and thick black line spread over both pages of the arricle. -->
               </list>
            </div>
            <div type="articleBody">
               <p>SPEKULATIONEN <!-- KEJCAT 2019-02-21: How do I indicate that initial letter S is bigger than other letters in the word and that it drops down to the next line? -->
                  i Tryksager, som berører det kønslige Omraade, har efterhaanden faaet saadan et
                  Omfang, at man skulde tro, at Politidirektøren sov og lod
                  Anstødelighedsparagraffer være Anstødelighedsparagraffer. Maaske er Sandheden den,
                  at Politidirektøren, bistaaet af Hr. Mellerup, den drabelige Væbner, har saa
                  travlt med at beskytte Steincke, at de ikke kan have Blikket rettet mod andre
                  Steder end dette Blad.</p>
               <p>For imidlertid at hjælpe Politidirektøren, underretter vi herved ham og Læserne
                  om, at der i Foraaret vil udkomme en Bog hos Hasselbalch, og den er en saa oplagt
                  Spekulation i Folks Nyfigenhed overfor de seksuelle Spørgsmaal, at der absolut er
                  Grund til Indskriden.</p>
               <p>Bogen er skrevet af Maleren Wegener, der tidligere var Gerda Wegeners Mand. Den
                  handler om Malerens Oplevelser under Forvandlingen fra Mand til Kvinde.</p>
               <p>Denne Forvandling fandt Sted for ikke længe siden i Berlin, hvor Wegener paa
                  Operationsbordet lod sig forvandle fra Mand til Kvinde.</p>
               <p style="heading" rend="division"><b>Et ulykkeligt Ægteskab.</b></p>
               <p>Malerens Ægteskab var ulykkeligt. Han var ikke en rask og naturlig Mand. Halvvejs
                  var han Kvinde, og dette medførte voldsomme Brydninger i Hjemmet. Wegener led
                  meget under de fortvivlede Forhold i Hjemmet. Han elskede sin Hustru med dyb og
                  ægte Hengivenhed, men han havde ikke imod hende det naturlige mandige Begær, som
                  en rigtig Mand føler overfor den Kvinde, han elsker. Han kæmper samtidigt en
                  fortvivlet Kamp mod en Dragelse mod andre Mænd, som han følte i sig.</p>
               <p>Han grublede mere og mere over disse Forhold, indtil han en Dag hørte om de
                  Operationer, tyske Videnskabsmænd foretager, og som gør Mennesker af hans Slags
                  sunde og naturlige ved at give dem deres rette Køn.</p>
               
               <!-- KEJCAT 2019-03-18: INSERT MIDDLE PART OF TRANSLATION HERE. -->
               
               <p>Det viste sig yderst vanskeligt at faa disse Papirer. Der krævedes et Utal af
                  Undersøgelser og Attester fra Embedslæger og Retslægeraad, men omsider faldt da
                  Ministeriets Afgørelse, som gik ud paa, at naar hun faktisk <i>var</i> Kvinde, saa
                  skulde hun <pb n="1"/> ogsaa have Papirer, der lød paa at hun var det. Hun antog
                  da Navnet <i>ily Wegener</i>L, og som saadan blev hun ogsaa indført i
                  Kirkebøgerne. Manden Wegener blev samtidigt slettet af Kirkebogen, og Frk.
                  Wegeners Ret til at bære Kvindenavnet var derefter uomstødelig.</p>
               <!-- KEJCAT 2019-02-21: Cartoon begins here and spreads over both columns of the page. -->
               <figure xml:id="i00">
                  <figDesc>I vore Dage kan man vente sig alt. Forleden kom min Fætter op og besøgte
                     mig. Hun var blevet til en Kusine, siden jeg sidst saa hende.</figDesc>
                  <note type="desc" source="#kj">PUT DESCRIPTION HERE</note>
               </figure>
               <div type="headlines">
                  <list>
                     <!-- KEJCAT 2019-02-21: Do I need this list tag? It doesn't seem like there is a list here. -->
                     <item>Mødet med den tidligere Hustru.</item>
                     <!-- KEJCAT 2019-02-21: This is a third type of headline, but it doesn't really fall into that category. How do I indicate that this as a tertiary headline or a section break? -->
                  </list>
               </div>
               <p>Ikke ret længe efter mødte Lily Wegener sin tidligere Hustru.</p>
               <p>Det var med ikke ringe Spænding, hun gik til dette Møde. Hun skulde nu for første
                  Gang gense den Kvinde, som hun havde været gift med, og som hun i Ægteskabet havde
                  pint og skuffet saa smerteligt.</p>
               <p>Men Gerda Wegener sluttede Lily i sine Arme, saa snart de mødtes. De var nu to
                  Kvinder, der stod overfor hinanden. De var paa lige Fod, og al den gamle Sympati
                  fra Forlovelsens og Hvedebrødsdagenes Tid dukkede op i hende.</p>
               <p>Og Lily gik det lige saadan. Hun var rørt til Taarer over Gensynet. Vel smilede
                  hun, men store Taarer trillede hende dog ned over Kinderne.</p>
               <!-- KEJCAT 2019-02-21: There is a column break here. How do I indicate that? -->
               <p>De to Damer sluttede et nyt Venskab, og det endte med, at de enedes om, at Gerda
                  skulde adoptere sin tidligere Mand, saa hun blev hendes Datter. </p>
               <p>Der viste sig ikke store Vanskeligheder ved Adoptionen. Ministeriet bevilgede
                  gerne, at Fru Wegener adopterede Frk. Lily Wegener, og paa denne Maade
                  <!-- KEJCAT 2019-02-21: The cartoon breaks up the text at this point in the second column. Do I need to indicate that? -->
                  blev den tidligere Ægtemand nu Datter i Huset hos sin forhenværende Hustru.</p>
               <div type="headlines">
                  <list>
                     <!-- KEJCAT 2019-02-21: Do I need this list tag? It doesn't seem like there is a list here. -->
                     <item>Skandalebogen.</item>
                     <!-- KEJCAT 2019-02-21: This is a third type of headline, but it doesn't really fall into that category. How do I indicate that this as a tertiary headline or a section break? -->
                  </list>
               </div>
               <p>Alt dette kunde være meget godt, men det, der maa vække enhver sundttænkende Mands
                  Forargelse, er den Omstændighed, at Frk. Wegener nu vil udgive en Skandalebog.</p>
               <p>Bogen kommer i Frk. Wegeners Navn, men <i>Loulou Lassen</i> fra
                  “Politiken” har skrevet den for hende, og den giver en udpenslet Skildring af de erotiske
                  Fornemmelser, Mennesket Wegener har oplevet, dels som mand og dels som Kvinde.</p>
               <p>Kan man virkelig det?</p>
               <p><i>Er</i> en saadan Udpensling ikke for utiltalende for et anset Forlag som
                  Hasselbalchs. Vi troede Jo, men Hasselbalch mener altsaa Nej.</p>
            </div><!-- KEJCAT 2019-02-21: Notes end of article body. -->
         </div><!-- KEJCAT 2019-02-21: Notes end of original Danish version of article. -->
         <div type="translation">
            <!-- KEJCAT 2019-02-21: Insert translation here. -->
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
