<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="translation">Forward</title>
            <title type="original">Vorwort</title>
            <author>
               <persName key="lili">Lili Elbe</persName>
            </author>
            <respStmt>
               <resp>Translation</resp>
               <persName ref="sm">Sabine Meyer</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Structural encoding completed on <date when="2018-08-30">30 August
                  2018</date></resp>
               <persName ref="rjp">Rebecca Parker</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Contextual encoding updated on <date when="2018-10-01">1 October
                  2018</date></resp>
               <persName ref="twj">Tatjana Willms-Jones</persName>
            </respStmt>
            <!-- Add another resp for additional encoders. Check with Becca if unsure! -->
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="original">
            <p style="heading">
               <hi rend="underline"><seg n="g00">Vorwort</seg></hi>
            </p>
            <p><seg n="g01">Es gibt nicht viele Menschen, die ihr Leben wirklich <hi rend="emphasis"
                     >leben</hi>. Die Allermeisten tasten wie Blinde durch das Dasein, - und fällt
                  ihnen einmal irgend ein phantasievolles Buch in die Hände, so sagen sie, haben sie
                  es zu Ende gelesen, gewissermassen zur eigenen Beruhigung: "Soetwas kommt nur in
                  Romanen vor."</seg></p>
            <p><seg n="g02">Die wenigen, die mit offenen Augen durchs Leben gehen, wissen, dass das
                  Leben selbst reicher und seltsamer ist, als alle Romane der Welt. Und offen sagen
                  sie zu sich selber: "Würde ich dies oder jenes in einem Buch schreiben, jeder
                  würde glauben, es sei weiter nichts, als die Erfindung eines kühnen oder
                  überhitzen Dichtergehirns." Zu diesen wenigen gehören vor allem die Künstler. Sie
                  sehen, hören und fühlen mit grösserer Intensität, als alle anderen. Deshalb
                  gestaltet sich ihr Leben auch oft wie ein Abenteuer. Sie sind auf tiefe,
                  geheimnisvolle Weise mit dem Leben und der Natur verbunden, – so stark, dass sie
                  versuchen müssen, dieser Verbundenheit eine greifbare, sichtbare Form zu
                  geben</seg></p>
            <p><seg n="g03">Die Götter haben sie gewissermassen zu Auserwählten in diesem Dasein
                  gemacht, haben ihnen erlaubt, etwas hinter den grossen Vorhang zu schauen, der den
                  meisten anderen die mystischen Kräfte verbirgt, die sich in Mensch und Natur
                  rühren. <choice>
                     <orig>Davür</orig>
                     <reg>Dafür</reg>
                  </choice><note type="editor" source="sm">It should be "Dafür" – the typo is in the
                     original.</note><!--  --> aber habe die Götter in die Seele dieser Auserwählten
                  eine gnadenlose, unbarmherzige Macht gesenkt, die sie zwingt, Ausdruck zu geben
                  für alles, was sie gesehen und gefühlt haben, - alljenen, die wie Blinde durch das
                  Leben gehen, den Weg zu weisen.</seg></p>
            <p><seg n="g04">Ich bin nicht anmassend, nein, ich bilde mir auch nicht ein, dass dieses
                  Buch, dieser Bericht etwa ein Kunstwerk ist. Ich habe alldies niedergeschrieben,
                  weil ich nicht anders konnte.</seg></p>
            <p><seg n="g05">Es ist das wunderbare, seltsame Märchen meines Lebens, das <pb n="01"/>
                  wunderbarste von allen Märchen, nicht nur, weil es ein wahres Märchen ist, sondern
                  weil ich das erste Menschenwesen auf Erden bin, dessen Schicksal es war, zuerst
                  als Mann gelebt zu haben, um dann eine Frau zu werden.</seg></p>
            <p><seg n="g06">Der erste Mensch, der nicht unbewusst durch einer Mutter Schmerzen
                  geboren wurde, sondern voll bewusst durch eigene Schmerzen.</seg></p>
            <p><seg n="g07">Ein Zwitterwesen, <persName key="sparreAn">Andreas Sparre</persName>,
                  oder, wie sein bürgerlicher Name war, <persName key="wegenerE">Einar
                     Wegener</persName>, hat nach dem bürgerlichen Gesetz viele, viele Jahre als
                  Mann gelebt, ist Künstler, Maler, gewesen – war verheiratet. Als diese Spaltung so
                  stark geworden war, dass er nicht mehr leben kann, ein todkrankes Menschenkind,
                  trifft er einen <persName key="kreutz">genialen Chirurgen</persName>, der es wagt,
                  die Verantwortung für dieses unerhörte Experiment auf sich zu nehmen.</seg></p>
            <p><seg n="g08">Ein junges, lebensfrisches Weib aufersteht aus <persName key="sparreAn"
                     >Andreas</persName> "krankem und hinfälligen Körper."</seg></p>
            <p><seg n="g09">Ein Jahr ist vergangen. Es war ein schweres Jahr, weil ich das einzige
                  Wesen, ausserhalb aller Gesetze stehend, das heisst, von keinem Gesetzgeber vorher
                  in Betracht gezogen, bin innerhalb einer Gesellschaft, die nur auf das Normale,
                  Alltägliche, Allgewöhnliche eingestellt ist.</seg></p>
            <p><seg n="g10">Doch jetzt fühle ich, dass der Kampf gewonnen ist.</seg></p>
            <p style="paraText">- - - -</p>
            <p><seg n="g11">In den Zeitungen aller Länder und aller Sprachen hat man mein
                  einzigartiges Geschick besprochen, hat von einem Wunder geschrieben und dennoch
                  fast immer mich als ein degeneriertes und unglückliches Wesen
               betrachtet.</seg></p>
            <p><seg n="g12">Die dies taten, haben sich geirrt. Nur wer mich nicht gesehen hat,
                  konnte sich so über mich äussern.</seg></p>
            <p><seg n="g13">Ich bin gesund, froh und glücklich.</seg></p>
            <p><seg n="g14">Und als gesunder, froher und glücklicher Mensch habe ich diese meine
                  Lebensbeichte geschrieben, - über <persName key="sparreAn">Andreas
                     Sparre</persName> und mich, <persName key="lili">Lili Elbe</persName>, die wir,
                  jedes für sich, ausgeprägt <hi rend="emphasis">zwei</hi> Wesen <pb n="02"/> waren
                  in einem gemeinsamen Körper. Nur der Körper <hi rend="emphasis">war</hi>
                  degeneriert und wurde es immer mehr, je stärker die Zweiteilung überhandnahm und
                  dadurch einen krankhaften Zustand schuf.</seg></p>
            <p><seg n="g15"><add place="above" type="insertion" rend="pencil">Solange</add> Im
                  übrigen war <persName key="sparreAn">Andreas Sparre</persName> ein Mann, der auf
                  eine ganz natürliche, normale Weise die Frau liebte, – und ich bin eine Frau, die
                  ebenso selbstverständlich sich vom männlichen Wesen angezogen fühlt. Wir waren
                  zwei Wesen in <hi rend="emphasis">einem</hi> Leib.</seg></p>
            <p><seg n="g16"><del type="strikethrough" rend="blackInk">Während der langen
                     Übergangsperiode war dieser Leib allzu krank und überanstrengt durch die
                     doppelten, männlichen und weiblichen Funktionen im Inneren dieses Körpers, als
                     dass er sich mir den Sensationen des Gefühlslebens hätte beschäftigen können.
                     Wer Dinge der Erotik in meinem Buch zu finden erwartet, wird deshalb enttäuscht
                     werden. Er möge das Buch nicht in die Hand nehmen.</del></seg></p>
            <p><seg n="g17">Es gibt einige Fälle, wo junge Frauen in Wirklichkeit Männer gewesen
                  sind. Und stets waren es ihre erotischen Neigungen, die die Aufmerksamkeit auf sie
                  hingelenkt hatten, – und durch einen geringen operativen Eingriff wurden sie zu
                  dem, was sie im Grunde von Anfang an gewesen sind, – das Individuum wechselte das
                  äussere Gewand, ohne dass dieser Wechsel irgend eine wesentlich Veränderung in dem
                  Charakter und den Neigungen des betreffenden Individuums zur Folge
               hatte.</seg></p>
            <p><seg n="g18">Ich bin jetzt völlig und ganz und gar Weib, – aber in meinem Körper hat
                  ein Mann gelebt mit dem Denken und den Neigungen eines Mannes. Dieses Schicksal
                  ist bislang noch keines Menschenwesens Leib zuteil geworden.</seg></p>
            <p><seg n="g19">Und ob auch die Veränderung so gross ist, dass die Erinnerung an
                     <persName key="sparreAn">Andreas Sparre</persName>s Leben und Gefühlsleben nach
                  und nach fast ganz in mir ausgelöscht ist, sodass ich oftmals in dem Teil des
                  Buches, der von <persName key="sparreAn">Andreas</persName> handelt, zu <persName
                     key="sparreGre">Grete</persName>, seiner Lebensgefährtin bis zu seinem
                  Erlöschen, und ihrem Erinnern an ihn meine Zuflucht nehmen musste, -so glaube ich
                  doch gefühlsmässig ihn auf eine andere Weise zu verstehen, als andere Menschen es
                  könnten. Und <pb n="03"/> vielleicht gibt es in mir eine Brücke des Gefühls über
                  jenem Abgrund, der sonst Mann und Weib von einander trennt.</seg></p>
            <p><seg n="g20">Und das Ahnen um diese Gefühlsverbindung zwischen den beiden
                  Geschlechtern, dieses Ahnen in meinem Blute, das jetzt ein Frauenherz durchströmt,
                     <hi rend="emphasis">m e i n</hi> Herz, wie es früher das Herz eines Mannes
                  durchströmt hat, <persName key="sparreAn">Andreas Sparre</persName>s Herz, dann
                  und wann durch bunte, wehe Nebel zu erschauderndem Wissen anschwellend, dieses
                  ahnende Wissen trug ich hinein in diese meine Schicksalsbeichte, zag und doch so
                  wahrhaftig, in vielleicht unzugängliche, tastende, dürftige Worte gekleidet, -und
                  wenn diese Worte manchmal nur andeuten, manchmal auch etwas verschweigen, so
                  entsprang dies aus verhaltener Scham…</seg></p>
            <p><seg n="g21">Aber trotz aller Mängel, die meiner Confessio, -denn das ist letzten
                  Endes diese Niederschrift, -anhaften mögen, glaube ich doch, dass ich mancheinem,
                  der diese Seiten liest, da und dort etwas Neuland der Seele entdeckt
               habe.</seg></p>
            <p><seg n="g22">Auch wollte ich mit diesem Buch etwas Dankesschuld abtragen meinem
                     <persName key="kreutz">Helfer</persName> und eigentlichen <persName
                     key="kreutz">Erschaffer</persName>, dem grossen deutschen <persName
                     key="kreutz">Arzt</persName> und <persName key="kreutz"
                     >Menschenfreund</persName> in Not, dessen Namen ich hinter dem <persName
                     key="kreutz">Professor Kreutz</persName> meines Buches verborgen habe. –Dass
                  ich wie ihm allen Personen die durch mein Buch gehen, Decknamen gegeben habe,
                  entsprang, -muss es besonders erwähnt werden?- einem leicht erklärlichen
                  Taktgefühl.</seg></p>
            <p><seg n="g23">Im August 1931</seg></p>
            <p>
               <persName key="lili">Lili Elbe</persName>
            </p>
         </div>
         <div type="translation">
            <p style="heading">
               <hi rend="underline"><seg corresp="#g00">Foreword</seg></hi>
            </p>
            <p><seg corresp="#g01">There aren't a lot of people that really <hi rend="italics"
                     >live</hi> their life. Most stumble through existence like the blind – and if
                  they happen upon a fanciful book, and finish reading it, they say: "Things like
                  that only happen in novels" in order to clear their own conscience.</seg></p>

            <p><seg corresp="#g02">The few that go through life with their eyes wide open, know,
                  that life itself is richer and stranger than any novel in this world. And openly
                  they say to themselves: "Were I to write this or that in a novel, everybody would
                  think that it is not more than the fabrication of a bold and overheated poet's
                  mind." Artists are among these few. They see, hear and feel with a greater
                  intensity than others, which is why their lives are often adventures. They are
                  connected to life and nature in a deep and mysterious way – this bond is so
                  strong, that they have to try and give it a tangible, visible form.</seg></p>


            <p><seg corresp="#g03">In a way, the gods have made them to be the chosen ones of this
                  existence, allowing them to peek behind the curtain that hides the mysterious
                  forces stirring within man and nature from others. In turn the gods have imposed
                  on their souls a merciless power that forces them to express everything that they
                  have seen and felt – in order to guide those, that walk through life
                  blindly.</seg></p>

            <p><seg corresp="#g04">I am not boastful, no, I also do not think that this book, this
                  report, is a work of art. I wrote all of this down, because I couldn't help
                  myself.</seg></p>
            <p><seg corresp="#g05">It is the wonderful, strange fairytale of my life, the most
                  wonderful of all fairytales, not only because it is a true fairytale, <pb n="01"/>
                  but also because I am the first human being on this earth, whose fate it was to
                  live first as a man and then become a woman.</seg></p>

            <p><seg corresp="#g06">The first person, not to be born unconsciously through their
                  Mother's pangs but consciously through their own pangs.</seg></p>
            <!--TWJ:2018-01-10: It's supposed to be "pain" instead of "pangs". I dont't remember translating it like this, and am not sure if anyone else made changes to this document.-->

            <p><seg corresp="#g07">A hermaphrodite, <persName key="sparreAn">Andreas
                     Sparre</persName>, or as known by his public name, <persName key="wegenerE"
                     >Einar Wegener</persName>, according to civil laws lived as a man for many,
                  many years. He was an artist, a painter – he was married. As the division within
                  him had become so strong that he cannot<note type="editor" source="sm">The tenses
                     are off in the German as well – from past perfect to present tense.</note> live
                  any longer, he, a fatally ill human being, meets an ingenious surgeon, who is
                  willing to take on the responsibility for this unprecedented experiment.</seg></p>
            <p><seg corresp="#g08">A young and rejuvenated woman is resurrected out of <persName
                     key="sparreAn">Andreas</persName>' "sick and decrepit body."</seg></p>
            <p><seg corresp="#g09">A year has passed. It was a difficult year, because within a
                  society that is only accustomed to the normal, conventional and everyday things I
                  am the only being existing outside of any law, meaning not having previously been
                  taken into consideration by any lawmakers.</seg></p>
            <p><seg corresp="#g10">But now I feel, that the battle has been won.</seg></p>
            <p style="paraText">- - - -</p>
            <p><seg corresp="#g11">My unique fate has been discussed in the newspapers of all
                  countries and in all languages. They wrote about a miracle, yet, almost always,
                  regarded me as a degenerate and sad creature.</seg></p>

            <p><seg corresp="#g12">Whoever did that, was wrong. Only those who have never seen me,
                  would speak about me like that.</seg></p>
            <p><seg corresp="#g13">I am healthy, joyful and happy.</seg></p>
            <p><seg corresp="#g14">And as a healthy, joyful and happy person I have written this
                  Confession – about <persName key="sparreAn">Andreas Sparre</persName> and me,
                     <persName key="lili">Lili Elbe</persName>, we who were <hi rend="italics"
                     >two</hi> distinct beings in one body. Only the body <hi rend="italics"
                     >was</hi> degenerated, and its condition <pb n="02"/> worsened the more the
                  bisection prevailed, creating a morbid condition.</seg></p>
            <p><seg corresp="#g15">For <add place="above" type="insertion" rend="pencil">as long
                     as</add> the rest <persName key="sparreAn">Andreas Sparre</persName> was a man,
                  that loved women in a natural and normal way, – and I am a woman that as a matter
                  of course is attracted to the male character in the same way. We were two beings
                  in <hi rend="italics">one</hi> body.</seg></p>
            <p><seg corresp="#g16"><del type="strikethrough" rend="blackInk">During the long period
                     of transition, this body was too ill and exhausted from the dual male and
                     female functions within, than that it could focus on the sensations of
                     emotional life. Therefore, he who is expecting anything erotic in this book,
                     will be disappointed. He should not pick up this book.</del></seg><note
                  type="editor" source="sm">Crossed out in the original.</note></p>


            <p><seg corresp="#g17">There are some cases, where young women have actually been men.
                  And it was always their erotic inclinations that drew attention to them, and
                  through a minor surgical procedure they became what they essentially had been from
                  the very beginning. The individual underwent a change in appearance, without this
                  change having any major effect on the personality or affinities of said
                  individual.</seg></p>

            <p><seg corresp="#g18">I am now fully a woman, but a man with a man's mindset and
                  inclinations lived in my body. This fate has yet to happen to anyone
               else.</seg></p>

            <p><seg corresp="#g19">Even though the change within me is so significant, that the
                  memory of <persName key="sparreAn">Andreas Sparre</persName>'s life and feelings
                  has gradually almost completely vanished, so that oftentimes, in the part of the
                  book dealing with <persName key="sparreAn">Andreas</persName>, I would have to
                  turn to <persName key="wegnerG">Grete</persName>, his former wife until his extinction, and her memories of him, –
                  I still believe that emotionally I am able to understand him better than other
                  people could. And perhaps there is a bridge of consciousness inside of me that <pb
                     n="03"/> conquers the abyss that usually separates man and woman.</seg></p>
            <p><seg corresp="#g20">And the consciousness of this emotional connection between the
                  two sexes, this consciousness in my blood, which now flows through a woman's
                  heart, <hi rend="italics">my</hi> heart, just like it previously flowed through a
                  man's heart, <persName key="sparreAn">Andreas Sparre</persName>'s heart, which
                  from time to time through colorful, aching mists swelled up into cringing
                  knowledge, this foreboding knowledge I carried into my fated confession –
                  tentative and yet oh so true. It may be put into insufficient, tentative, meager
                  words – and if sometimes those words only suggest, sometimes even conceal
                  something, then this emanates from restrained shame…</seg></p>
            <p><seg corresp="#g21">Despite of all of these flaws attached to my confession, because
                  after all, this is a confession, I still believe that here and there I have
                  disclosed some virgin soil of the soul to some who are reading these
               pages.</seg></p>
            <p><seg corresp="#g22">With this book I also wanted to thank my <persName key="kreutz"
                     >helper</persName> and actual <persName key="kreutz">creator</persName>, the
                  great German <persName key="kreutz">doctor</persName> and <persName key="kreutz"
                     >humanitarian</persName> in my hour of need, whose name I have concealed behind
                  the <persName key="kreutz">Professor Kreutz</persName> of my book. I have given
                  him and all other people wandering through my book aliases – need I even mention
                  why?- out of an easily explained discretion.</seg></p>
            <p><seg corresp="#g23">August 1931</seg></p>
            <p><persName key="lili">Lili Elbe</persName></p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
