<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../../../../schema/out/LEDA_ODD.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" rendition="lilielbe.org/context/Foreword/LiliForeword.html"
    xml:base="https://gitlab.com/ctsdh/lili-elbe-code/blob/master/XSLT_sandbox/readingViews/input/bookSections/LiliForeword.xml">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>"Vorwort" (unpublished)</title>
                <title type="alternative">"Foreword" (unpublished)</title>
                <author>
                    <persName key="lili" role="AUT">Lili Elbe</persName>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>Print originally compiled by</resp>
                    <persName key="harthernE" role="COM">Ernst Harthern</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Photographed by</resp>
                    <persName ref="sm">Sabine Meyer</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription completed by</resp>
                    <persName ref="twj">Tatjana Willms-Jones</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Translation completed by</resp>
                    <persName ref="twj" role="TRL">Tatjana Willms-Jones</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Translation reviewed by</resp>
                    <persName ref="sm">Sabine Meyer</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding completed by</resp>
                    <persName ref="twj">Tatjana Willms-Jones</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding assistance and/or proofing by</resp>
                    <persName ref="rjp">Rebecca J. Parker</persName>
                    <persName ref="zo">Zanabe Othman</persName>
                    <persName ref="sr">Samantha Riker</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>XML transformed into HTML
                            <date><!-- exact transformation date yyyy-mm-dd --></date> by</resp>
                    <persName ref="rjp">Rebecca J. Parker</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>HTML proofing completed by</resp>
                    <persName ref="ccm">Caroline McCraw</persName>
                </respStmt>
                <sponsor>Loyola University Chicago Libraries</sponsor>
                <sponsor>Loyola's Center for Textual Studies and Digital Humanities</sponsor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Lili Elbe Digital Archive</authority>
                <pubPlace>Chicago, IL, USA</pubPlace>
                <date when="2019-07-06">July 6th, 2019</date>
                <availability>
                    <p>Reproduced by courtesy of the <orgName select="source">Ernst Harthern
                            Archives, Arbetarrörelsens Arkiv och Bibliotek (Swedish Labour
                            Movement's Archives and Library)</orgName> in <placeName>Huddinge,
                            Sweden</placeName>.</p>
                    <licence>Distributed under a Creative Commons
                        Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International license.</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc source="Manuscript" xml:lang="ger-B">
                <p>Three typed pages with page numbers in Roman numerals in the top left hand corner
                    of each, with crossed out passages and both typed and handwritten insertions, and
                    two parallel lines drawn at the top of the third page.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <classDecl>
                <taxonomy source="https://arc-staging.dh.tamu.edu/index.php/Submitting_RDF">
                    <category source="collex" xml:id="discipline">
                        <catDesc>History/Book History</catDesc>
                    </category>
                    <category source="collex" xml:id="genre">
                        <catDesc>Life Writing</catDesc>
                    </category>
                    <category source="collex" xml:id="text">
                        <catDesc>https://gitlab.com/ctsdh/lili-elbe-code/raw/master/XSLT_sandbox/plainText/output/LiliForeword.txt</catDesc>
                    </category>
                    <category source="dc" xml:id="date">
                        <catDesc>1931</catDesc>
                    </category>
                </taxonomy>
            </classDecl>
            <editorialDecl>
                <hyphenation>
                    <p>We have removed the hyphenation that appears in the printed text during
                        digitization and encoding. Original hyphenation can be consulted in the
                        facsimile images.</p>
                </hyphenation>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="original">
                <pb n="1" facs="http://lilielbe.org/media/foreword/Lili_foreword_01.jpg"/>
                <head>
                    <hi rend="underline">Vorwort</hi>
                </head>
                <p>Es gibt nicht viele Menschen, die ihr Leben wirklich <hi rend="emphasis"
                        >leben</hi>. Die Allermeisten tasten wie Blinde durch das Dasein, - und
                    fällt ihnen einmal irgend ein phantasievolles Buch in die Hände, so sagen sie,
                    haben sie es zu Ende gelesen, gewissermassen zur eigenen Beruhigung: "Soetwas
                    kommt nur in Romanen vor." </p>
                <p>Die wenigen, die mit offenen Augen durchs Leben gehen, wissen, dass das Leben
                    selbst reicher und seltsamer ist, als alle Romane der Welt. Und offen sagen sie
                    zu sich selber: "Würde ich dies oder jenes in einem Buch schreiben, jeder würde
                    glauben, es sei weiter nichts, als die Erfindung eines kühnen oder überhitzen
                    Dichtergehirns." Zu diesen wenigen gehören vor allem die Künstler. Sie sehen,
                    hören und fühlen mit grösserer Intensität, als alle anderen. Deshalb gestaltet
                    sich ihr Leben auch oft wie ein Abenteuer. Sie sind auf tiefe, geheimnisvolle
                    Weise mit dem Leben und der Natur verbunden, – so stark, dass sie versuchen
                    müssen, dieser Verbundenheit eine greifbare, sichtbare Form zu gehen. </p>
                <p>Die Götter haben sie gewissermassen zu Auserwählten in diesem Dasein gemacht,
                    haben ihnen erlaubt, etwas hinter den grossen Vorhang zu schauen, der den
                    meisten anderen die mystischen Kräfte verbirgt, die sich in Mensch und Natur
                    rühren. <choice>
                        <orig>Davür</orig>
                        <reg>Dafür</reg>
                    </choice> aber haben die Götter in die Seele dieser Auserwählten eine
                    gnadenlose, unbarmherzige Macht gesenkt, die sie zwingt, Ausdruck zu geben für
                    alles, was sie gesehen und gefühlt haben, - um alljenen, die wie Blinde durch
                    das Leben gehen, den Weg zu weisen. </p>
                <p>Ich bin nicht anmassend, nein, ich bilde mir auch nicht ein, dass dieses Buch,
                    dieser Bericht etwa ein Kunstwerk ist. Ich habe alldies niedergeschrieben, weil
                    ich nicht anders konnte. </p>
                <p>Es ist das wunderbare, seltsame Märchen meines Lebens, das wunderbarste von
                    allen Märchen, nicht nur, weil es ein wahres Märchen ist, sondern weil ich das
                    erste Menschenwesen auf Erden bin, dessen Schicksal es war, zuerst als Mann
                    gelebt zu haben, um dann eine Frau zu werden. </p>
                <p>Der erste Mensch, der nicht unbewusst durch einer Mutter Schmerzen geboren
                    wurde, sondern voll bewusst durch eigne Schmerzen. </p>
                <p>Ein Zwitterwesen, <persName key="sparreAn">Andreas Sparre</persName>, oder, wie
                    sein bürgerlicher Name war, <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName>,
                    hat nach dem bürgerlichen Gesetz viele, viele Jahre als Mann gelebt, ist
                    Künstler, Maler, gewesen – war verheiratet. Als diese Spaltung so stark geworden
                    war, dass er nicht mehr leben kann, ein todkrankes Menschenkind, trifft er einen
                        <persName key="kreutz">genialen Chirurgen</persName>, der es wagt, die
                    Verantwortung für dieses unerhörte Experiment auf sich zu nehmen. </p>
                <p>Ein junges, lebensfrisches Weib aufersteht aus <persName key="sparreAn"
                        >Andreas</persName> "krankem und hinfälligen Körper." </p>
                <p>Ein Jahr ist vergangen. Es war ein schweres Jahr, weil ich das einzige Wesen,
                    ausserhalb aller Gesetze stehend, das heisst, von keinem Gesetzgeber vorher in
                    Betracht gezogen, bin innerhalb <pb n="2"
                        facs="http://lilielbe.org/media/foreword/Lili_foreword_02.jpg"/>einer
                    Gesellschaft, die nur auf das Normale, Alltägliche, Allgewöhnliche eingestellt
                    ist. </p>
                <p>Doch jetzt fühle ich, dass der Kampf gewonnen ist. </p>
                <p style="paraText">- - - -</p>
                <p>In den Zeitungen aller Länder und aller Sprachen hat man mein einzigartiges
                    Geschick besprochen, hat von einem Wunder geschrieben und dennoch fast immer
                    mich als ein degeneriertes und unglückliches Wesen betrachtet. </p>
                <p>Die dies taten, haben sich geirrt. Nur wer mich nicht gesehen hat, konnte sich
                    so über mich äussern. </p>
                <p>Ich bin gesund, froh und glücklich. </p>
                <p>Und als gesunder, froher und glücklicher Mensch habe ich diese meine
                    Lebensbeichte geschrieben, - über <persName key="sparreAn">Andreas
                        Sparre</persName> und mich, <persName key="lili">Lili Elbe</persName>, die
                    wir, jedes für sich, ausgeprägt <hi rend="emphasis">zwei</hi> Wesen waren in
                    einem gemeinsamen Körper. Nur der Körper <hi rend="emphasis">war</hi>
                    degeneriert und wurde es immer mehr, je stärker die Zweiteilung überhandnahm und
                    dadurch einen krankhaften Zustand schuf. </p>
                <p>
                    <add place="above" type="insertion" rend="pencil">Solange</add> Im übrigen war
                        <persName key="sparreAn">Andreas Sparre</persName> ein Mann, der auf eine
                    ganz natürliche, normale Weise die Frau liebte, – und ich bin eine Frau, die
                    ebenso selbstverständlich sich vom männlichen Wesen angezogen fühlt. Wir waren
                    zwei Wesen in <hi rend="emphasis">einem</hi> Leib. </p>
                <p>
                    <del type="strikethrough" rend="blackInk">Während der langen Übergangsperiode
                        war dieser Leib allzu krank und überanstrengt durch die doppelten,
                        männlichen und weiblichen Funktionen im Inneren dieses Körpers, als dass er
                        sich mit den Sensationen des Gefühlslebens hätte beschäftigen können. Wer
                        Dinge der Erotik in meinem Buch zu finden erwartet, wird deshalb enttäuscht
                        werden. Er möge das Buch nicht in die Hand nehmen.</del>
                </p>
                <p>Es gibt einige Fälle, wo junge Frauen in Wirklichkeit Männer gewesen sind. Und
                    stets waren es ihre erotischen Neigungen, die die Aufmerksamkeit auf sie
                    hingelenkt hatten, – und durch einen geringen operativen Eingriff wurden sie zu
                    dem, was sie im Grunde von Anfang an gewesen sind, – das Individuum wechselte
                    das äussere Gewand, ohne dass dieser Wechsel irgend eine wesentlich Veränderung
                    in dem Charakter und den Neigungen des betreffenden Individuums zur Folge hatte. </p>
                <p>Ich bin jetzt völlig und ganz und gar Weib, – aber in meinem Körper hat ein Mann
                    gelebt mit dem Denken und den Neigungen eines Mannes. Dieses Schicksal ist
                    bislang noch keines Menschenwesens Leib zuteil geworden. Und ob auch die
                    Veränderung so gross ist, dass die Erinnerung an <persName key="sparreAn"
                        >Andreas Sparre</persName>s Leben und Gefühlsleben nach und nach fast ganz
                    in mir ausgelöscht ist, sodass ich oftmals in dem Teil des Buches, der von
                        <persName key="sparreAn">Andreas</persName> handelt, zu <persName
                        key="sparreGre">Grete</persName>, seiner Lebensgefährtin bis zu seinem
                    Erlöschen, und ihrem Erinnern an ihn meine Zuflucht nehmen musste, -so glaube
                    ich doch gefühlsmässig ihn auf eine andere Weise zu verstehen, als andere
                    Menschen es könnten. Und vielleicht gibt es in mir eine Brücke des Gefühls über
                    jenem Abgrund, der sonst Mann und Weib von einander trennt. Und das Ahnen um
                    diese Gefühlsverbindung zwischen den beiden Geschlechtern, dieses Ahnen in
                    meinem Blute, das jetzt ein Frauenherz <pb n="3"
                        facs="http://lilielbe.org/media/foreword/Lili_foreword_03.jpg"/>
                    durchströmt, <hi rend="emphasis">m e i n</hi> Herz, wie es früher das Herz eines
                    Mannes durchströmt hat, <persName key="sparreAn">Andreas Sparre</persName>s
                    Herz, dann und wann durch bunte, wehe Nebel zu erschauderndem Wissen
                    anschwellend, dieses ahnende Wissen trug ich hinein in diese meine
                    Schicksalsbeichte, zag und doch so wahrhaftig, in vielleicht unzugängliche,
                    tastende, dürftige Worte gekleidet, -und wenn diese Worte manchmal nur andeuten,
                    manchmal auch etwas verschweigen, so entsprang dies aus verhaltener Scham… Aber
                    trotz aller Mängel, die meiner Confessio, -denn das ist letzten Endes diese
                    Niederschrift, -anhaften mögen, glaube ich doch, dass ich mancheinem, der diese
                    Seiten liest, da und dort etwas Neuland der Seele entdeckt habe. </p>
                <p>Auch wollte ich mit diesem Buch etwas Dankesschuld abtragen meinem <persName
                        key="kreutz">Helfer</persName> und eigentlichen <persName key="kreutz"
                        >Erschaffer</persName>, dem grossen deutschen <persName key="kreutz"
                        >Arzt</persName> und <persName key="kreutz">Menschenfreund</persName> in
                    Not, dessen Namen ich hinter dem <persName key="kreutz">Professor
                        Kreutz</persName> meines Buches verborgen habe. –Dass ich wie ihm allen
                    Personen, die durch mein Buch gehen, Decknamen gegeben habe, entsprang, -muss es
                    besonders erwähnt werden?- einem leicht erklärlichen Taktgefühl. </p>
                <p>Im August 1931 </p>
                <p>
                    <persName key="lili">Lili Elbe</persName>
                </p>
            </div>
            <div type="translation">
                <head>
                    <hi rend="underline">Foreword</hi>
                </head>
                <p>There aren't a lot of people that really <hi rend="italics">live</hi> their
                    life. Most stumble through existence like the blind – and if they happen upon a
                    fanciful book, and finish reading it, they say: "Things like that only happen in
                    novels" in order to clear their own conscience. </p>

                <p>The few that go through life with their eyes wide open, know, that life itself
                    is richer and stranger than any novel in this world. And openly they say to
                    themselves: "Were I to write this or that in a novel, everybody would think that
                    it is not more than the fabrication of a bold and overheated poet's mind."
                    Artists are among these few. They see, hear and feel with a greater intensity
                    than others, which is why their lives are often adventures. They are connected
                    to life and nature in a deep and mysterious way – this bond is so strong, that
                    they have to try and give it a tangible, visible form. </p>


                <p>In a way, the gods have made them to be the chosen ones of this existence,
                    allowing them to peek behind the curtain that hides the mysterious forces
                    stirring within man and nature from others. In turn the gods have imposed on
                    their souls a merciless power that forces them to express everything that they
                    have seen and felt – in order to guide those, that walk through life blindly. </p>

                <p>I am not boastful, no, I also do not think that this book, this report, is a
                    work of art. I wrote all of this down, because I couldn't help myself. </p>
                <p>It is the wonderful, strange fairytale of my life, the most wonderful of all
                    fairytales, not only because it is a true fairytale, but also because I am the
                    first human being on this earth, whose fate it was to live first as a man and
                    then become a woman. </p>

                <p>The first person, not to be born unconsciously through their Mother's pangs but
                    consciously through their own pain. </p>

                <p>A hermaphrodite, <persName key="sparreAn">Andreas Sparre</persName>, or as known
                    by his public name, <persName key="wegenerE">Einar Wegener</persName>, according
                    to civil laws lived as a man for many, many years. He was an artist, a painter –
                    he was married. <anchor type="commentRangeStart" n="1"/>As the division within
                    him had become so strong that he cannot live any longer, he, a fatally ill human
                    being, meets an <persName key="kreutz">ingenious surgeon</persName>, who is
                    willing to take on the responsibility for this unprecedented experiment.<anchor
                        type="commentRangeEnd" n="1"/><note type="editor" source="sm"
                        corresp="comment_1">The tenses are off here and in the German: past perfect
                        to present tense.</note>
                </p>
                <p>A young and rejuvenated woman is resurrected out of <persName key="sparreAn"
                        >Andreas</persName>' "sick and decrepit body." </p>
                <p>A year has passed. It was a difficult year, because within a society that is
                    only accustomed to the normal, conventional and everyday things I am the only
                    being existing outside of any law, meaning not having previously been taken into
                    consideration by any lawmakers. </p>
                <p>But now I feel, that the battle has been won. </p>
                <p style="paraText">- - - -</p>
                <p>My unique fate has been discussed in the newspapers of all countries and in all
                    languages. They wrote about a miracle, yet, almost always, regarded me as a
                    degenerate and sad creature. </p>

                <p>Whoever did that, was wrong. Only those who have never seen me, would speak
                    about me like that. </p>
                <p>I am healthy, joyful and happy. </p>
                <p>And as a healthy, joyful and happy person I have written this Confession – about
                        <persName key="sparreAn">Andreas Sparre</persName> and me, <persName
                        key="lili">Lili Elbe</persName>, we who were <hi rend="italics">two</hi>
                    distinct beings in one body. Only the body <hi rend="italics">was</hi>
                    degenerated, and its condition worsened the more the bisection prevailed,
                    creating a morbid condition. </p>
                <p>For <add place="above" type="insertion" rend="pencil">as long as</add> the rest
                        <persName key="sparreAn">Andreas Sparre</persName> was a man, that loved
                    women in a natural and normal way, – and I am a woman that as a matter of course
                    is attracted to the male character in the same way. We were two beings in <hi
                        rend="italics">one</hi> body. </p>
                <p>
                    <del type="strikethrough" rend="blackInk">During the long period of transition,
                        this body was too ill and exhausted from the dual male and female functions
                        within, than that it could focus on the sensations of emotional life.
                        Therefore, he who is expecting anything erotic in this book, will be
                        disappointed. He should not pick up this book.</del>
                </p>


                <p>There are some cases, where young women have actually been men. And it was
                    always their erotic inclinations that drew attention to them, and through a
                    minor surgical procedure they became what they essentially had been from the
                    very beginning. The individual underwent a change in appearance, without this
                    change having any major effect on the personality or affinities of said
                    individual. </p>

                <p>I am now fully a woman, but a man with a man's mindset and inclinations lived in
                    my body. This fate has yet to happen to anyone else. Even though the change
                    within me is so significant, that the memory of <persName key="sparreAn">Andreas
                        Sparre</persName>'s life and feelings has gradually almost completely
                    vanished, so that oftentimes, in the part of the book dealing with <persName
                        key="sparreAn">Andreas</persName>, I would have to turn to <persName
                        key="wegenerG">Grete</persName>, his former wife until his extinction, and
                    her memories of him, – I still believe that emotionally I am able to understand
                    him better than other people could. And perhaps there is a bridge of
                    consciousness inside of me that conquers the abyss that usually separates man
                    and woman. And the consciousness of this emotional connection between the two
                    sexes, this consciousness in my blood, which now flows through a woman's heart,
                        <hi rend="italics">my</hi> heart, just like it previously flowed through a
                    man's heart, <persName key="sparreAn">Andreas Sparre</persName>'s heart, which
                    from time to time through colorful, aching mists swelled up into cringing
                    knowledge, this foreboding knowledge I carried into my fated confession –
                    tentative and yet oh so true. It may be put into insufficient, tentative, meager
                    words – and if sometimes those words only suggest, sometimes even conceal
                    something, then this emanates from restrained shame... Despite the
                    flaws in my confession, because after all, this is a confession, I
                    still believe that here and there I have disclosed some virgin soil of the soul
                    to some who are reading these pages. </p>
                <p>With this book I also wanted to thank my <persName key="kreutz"
                        >helper</persName> and actual <persName key="kreutz">creator</persName>, the
                    great German <persName key="kreutz">doctor</persName> and <persName key="kreutz"
                        >humanitarian</persName> in my hour of need, whose name I have concealed
                    behind the <persName key="kreutz">Professor Kreutz</persName> of my book. I have
                    given him and all other people wandering through my book aliases – need I even
                    mention why?- out of an easily explained discretion. </p>
                <p>August 1931 </p>
                <p>
                    <persName key="lili">Lili Elbe</persName>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
